Kördöğüşü

Kasabanın iki kahvesi var. Bir de Bodur Âdem’inki var ama onunkisi şaraphanenin ötesinde, kasabanın ta dışında. Bodur Âdem’in kahvesini saymıyorum, hem uzak, hem de küçük ; üstelik Bodur Âdem parti tutmayan bir garip tarafsız olduğundan, onun kahvesne giden pek olmaz.

Kasabanın erkekleri de ikiye ayrılmış. Bir bölüğü Terzi İshak’ın kahvesine gider, öbür bölüğü Topal Kâzım’ın... Daha öncesi burada bitek Topal Kâzım’ın kahvesi varmış. Sonra ortalığa “muhalefet” diye bişey çıkınca bu Topal Kâzım, tek ayağına bakmadan – kasabanın öteki bölüğü böyle söyler – muhalefetten yana olmuş. “Ulan Topal, muhalifler sana takma ayak mı takacak?”

Topal Kâzım’ın sol ayağı, dizkapağından kesik, koltuk değneğiyle gezer. Bu Topal Kâzım, kahvesini muhalif partinin ilçe merkezi yapınca, korkudan, onun kahvesinden kasabalının ayağı kesilmiş. “Ulan Topal, hele bir seçimler olsun, senin öteki ayağını da kırarlar. O zaman burnuna motor takar da tomofil olursun.” Böyle derlermiş Topal Kâzım’a. O, ne denilse dinlememiş. Hiçkimse korkudan Topal Kâzım’ın kahvesine gitmeyecek ama, başka da kahve yok. Bodur Âdem’in kahvesi uzak. Hem de bu Topal Kâzım’ın kahvesi, basbayağı bir şehir kahvesi. İki duvarında iki ayna var, koca iki ayna. Giren aynada kendini görüyor, çıkan kendini görüyor, oturan kendini görüyor. Hasır iskemlede oturup bıyık burarken aynada kendini seyretmek yeter.

Topal Kâzım da bu aynalara güveniyormuş ya... “Bu aynalar bende olduktan kelli, kahveme ister istemez gelecekler,” diyormuş.

Bunun üzerine Terzi İshak, dükkânını bölmüş, yarısını kahve yapmış. İktidar partisinden olanlar Terzi İshak’ın kahvesine, muhalifler de Topal Kâzım’ın kahvesine giderlermiş. O sırada kasabada muhalif yok gibi bişey, tek tük, bikaç kişi...

“Ulan Topal, hele şu seçimler bir bitsin, senin öteki ayağını da koparırlar. Burnuna motor tak da o zaman tomofilim diye gez.”

Zamanı gelmiş, seçim yapılmış. Ama işler düşünülenin tersi olmuş. Topal Kâzım’ın muhalif partisi seçimi kazanmamış mı! Sandıklardan onbeş mi, yirmi mi ne, oncacık bir oy çıkmış öteki partiye. Buna herkes şaşmış da bir Topal Kâzım şaşmamış.

– Ben zati bu işin böyle olacağını biliyordum, demiş.

– Nerden bildiydin bre Topal? diye sormuşlar.

Kâzım,

– Bilmez olur muyum, demiş, benim kahveye adım atmamalarından belliydi. Hükümetten korkularından kahveye gelemediler ama, sandığa bizim partinin oylarını tıktılar.

Ben kasabaya geldiğim zaman durum işte böyleydi. Topal Kâzım’ın partisi iktidardaydı. Terzi İshak’ın partisi de iktidardan düşmüş, muhalefetteydi. Değiş tokuş olmuşlardı. Topal Kâzım da Ankara hastanelerinden birinde topal bacağına, yapma bir bacak taktırmıştı.

Muhalif olanlar Terzi İshak’ın, muvafıklar da Topal Kâzım’ın kahvesine gidiyorlardı. Kasaba ikiye bölünmüştü. İki bölük arasında gözle görülen, dışardan bile belli bir düşmanlık vardı. Birbirlerine selam bile vermiyorlardı. Yolda birbirleriyle karşılaşmamak için kendi kahvelerine gidiş geliş yollarını ayırmışlardı. Yalnız kahveleri değil, bakkalları, berberleri de ayrılmıştı. Birbirleriyle selamlaşmamak için ellerinden geleni yapıyorlardı. Yoksa biriki konuşsalar, particilik yüzünden hemen lafın sonu kavgaya dökülüyordu.

Biz memurların durumu çok zordu. Benden önce bikaç memuru, muhalif Terzi İshak’ın kahvesine gidiyor diye Ankara’ya şikâyet edip bu kasabadan başka biyere attırmışlardı. Onun için memurlar, muhalif kahvesine gitmekten çekiniyorlardı. Yalnız belediye doktoru ile adliyeden bir memur arkadaş, Terzi İshak’ın muhalif kahvesinden hiç çıkmıyorlar, Topal Kâzım’ın kahvesine de adım atmıyorlardı. İkisi de çok iyi arkadaşımdı. Bir akşam rakı içerken kendilerine,

– Arkadaşlar, bu yaptığınız hiç doğru değil, dedim.

– Ne yapıyoruz? diye sordular.

– Daha ne yapacaksınız! Göz göre göre kanuna karşı geliyorsunuz. Biliyorsunuz ki memurların politikayla uğraşmaları kanunda yasaktır. Siz, muhalif kahveden çıkmıyorsunuz. Düpedüz politika yapıyorsunuz demektir. Bunun sonu iyiye varmaz. Alt yanı kahve değil mi, hepsi bir. Muhaliflerin kahvesine gidip politika yapacağınıza, Topal Kâzım’ın kahvesine gidin.

Belediye doktoru güldü:

– Sen bizim neden politikayla uğraştığımızı sonra anlarsın...

Onbeş gün sonra anladım. İkisini de başka, uzak bir ile atamışlardı. Kasabadan ayrılırken açıkladılar. Bu ikisi, bu kasabada durmak istemiyorlarmış. Burdan bizi alın da nereye gönderirseniz gönderin diye dilekçe üstüne dilekçe vermişler, olmamış. Onun üzerine muhalif kahvesinden çıkmaz olmuşlar. Bir ay diyende şıp diye başka yana atanmışlar.

Doktor giderken,

– Burdan daha kötü biyere verecek değillerdi ya bizi... dedi.

Ben bu kasabadan, daha bisüre, ayrılmak istemediğim için hiç politika yapmıyordum ; yani ne muhaliflerin kahvesine gidip politika yapıyordum, ne Topal Kâzım’ın kahvesine gidip muhalifleri kızdırıyordum. Gelgelelim kasaba küçücük biyer. İnsan sıkıntıdan patlıyor. Kahveden başka gidecek, oturacak biyer de yok. Topal Kâzım’ın kahvesi çok kalabalık, gürültülü. Ben tarafsızlığımı göstermek için kahveye gidersem, ikisine de giderdim. Terzi İshak’ın muhalif kahvesinde yarım saat oturursam, bir saat da Topal Kâzım’ın kahvesinde oturur, böylece politika dengesini kurar, durumu kurtarırdım. Muhalif kahvesine gidenler pekazdı. Günden güne de azalıyordu. Topal Kâzım’la iyi arkadaş olmuştum. Kahvesine gidince onunla dertleşirdik. Bigün partilerin durumunu konuşurken,

– Bey, sana bişey diyeyim mi, ama aramızda kalsın, bizim parti kaybetti, dedi.

Ağzımı arıyor sandım,

– Yok canım, dedim, maşallah sizin parti aslan gibi ayakta.

– Kulak asma. Bak bizim kahve tıklım tıklım dolu. Terzi İshak’ın kahvesinde kimseler yok. Anlayana bu kadarı çok bile. Ne olur ne olmaz diye korkularından buraya doluşuyorlar. Bir seçim olsun da gör sen, hepsi öteki partiye oy verirler. Geçen seçimde de böyle olduydu.

– Peki, ne yapacaksınız?

– Düşünüyoruz bişeyler. Yakında parti müfettişi gelecek, bir iş yapacağız.

Bir zaman sonra Topal Kâzım’ın kahvesinde epiy gürültülü parti toplantıları yapıldı. Bundan bisüre sonra da kasabaya Şenses Tiyatrosu adında bir kumpanya geldi. Kasabalıların söylediklerine göre, o zamana dek buraya hiç bu denli büyük bir kumpanya gelmemiş. Okulla cami arasındaki geniş alana koca bir çadır kurdular. Gerçekten çok büyük bir kumpanya olduğu, çadırın büyüklüğünden anlaşılıyordu. Bu çadır, Avrupa’nın büyük sirk çadırları kadar vardı.

Çadırın alana kurulduğu gün, ilkin Terzi İshak’ın kahvesine gittim. Terzi İshak kurnaz adam,

– Topal Kâzım yine bir işler çeviriyor ya, ne olduğunu anlayamadık, dedi.

Oradan çıkıp Topal Kâzım’ın kahvesine gittim. Kurnaz kurnaz göz kırpıp,

– Ne var ne yok Kâzım Efendi, dedim, işler yolunda mı?

O da bana göz kırptı:

– Hele dur Bey, hele dur... Yarın her işi öğrenirsin.

O gün kasaba yerinden oynadı. Kumpanyanın palyaçoları, şaklabanları, cambazları hep sokaklara dökülmüşler, bağıra çağıra akşamki oyunlarının çığırtkanlığını yapıyorlardı. Yüksek tahtadan bacaklara çıkmış, suratları boyalı, yakaları çıngıraklı, etekleri zilli, renk renk külahlı çığırtkanlar bağırırken, kumpanyanın beş çalgılı orkestrası da kasabayı inletiyordu. Direklere renkli bayraklar, duvarlara ilan kâğıtları asılmış, sokaklara ilan bezleri gerilmişti.

Akşama doğru çadırın yanında dolaşmaya başladım. Çadırın kapısında orkestra çalıyor, bir hokkabaz da şapkasından tavşan çıkarıyordu. Giriş kapısının sağındaki gişenin dört bir yanına renkli kadın çamaşırları asılmıştı. Pembe naylon kadın külotları, uçuk mavi jarse kombinezonlar, acı sarı ipek sutyenler, rüzgârda şişe şişe renkli bayraklar arasında uçuşup duruyorlardı. Alan dolmuş, herkes bilet almak için gişeye koşuşuyordu.

Hepsi neyse ne ama açıkta sallanan, uçuşan kadın iç çamaşırlarını beğenmedim. Candarma komutanına gidip söyledim.

– Haberimiz var! dedi.

– Neden kaldırtmıyorsunuz? Artist kadınların iç çamaşırlarıyla reklam ayıp oluyor, dedim.

Candarma komutanı,

– Parti işine karışmak istemiyorum, dedi.

– Artistlerin iç çamaşırı da mı parti işi?

– Gidip, “Kaldırın bunları,” dedim. İyi bir bahane buldular.

– Neymiş bahaneleri?

– Bunlar hep böyle gezginci oldukları için, nerde çadır kurarlarsa kadınları orda çamaşır yıkar, kurusun diye asarlarmış.

– İyi doğrusu... Erkeklerin çamaşırı hiç yıkanmaz mıymış?

– Vardı. Yamalı, uzun paçalı erkek donları da asmışlardı. Erkek donlarıyla karı donlarını öyle ustalıkla asmışlar ki, havada şişip şişip donların birbirlerine dolanmaları büsbütün kötü ; “Hiç olmazsa bunları kaldırın,” dedim. Onlar dünden razı...

Kumpanyanın çadırına kadın donları asıldığı, köylere dek duyulmuş. Gelen gelene, koşan koşana... Millet, renkli donların, iç gömleklerinin dolayında fır dönüyor. Hokkabazın şapkadan çıkardığı tavşanlara bakan bile yok. Herif şapkadan bir çift öküz çıkarıp herbirine bağışlasa yine aldıran olmayacak.

Bilet almak için kalabalığa daldım. Kuyrukta itiş kakış epiy bekledikten sonra sıra bana geldi. Saman sarısı boyalı saçları kıtıklaşmış bir kadın bilet veriyor. Biletin en ucuzu beş lira. Beş lirayı kadına uzattım. Kadın geriye döndü, arkasındaki perdeyi kaldırıp baktı. Perdenin arkasından Korucu Ömer’in suratını gördüm. Korucu Ömer, Topal Kâzım’ın en iyi adamı. Boyalı kadın başını arkadaki çiçekli basma perdeden çekip,

– Yerimiz yok! dedi.

– N’apıcaaz? diye sordum.

Biletçi kadın,

– N’apıcaksın, hava değişimi al, bikaç zaman gözüme görünme! diyerek benimle alay etti.

– Bayan! Terbiyeli konuş!

– Eeee... yer yok işte, yarın gel.

Ben çekildim, ama kadın benden sonrakine iki bilet verdi. Canım sıkıldı. Doğru Topal Kâzım’a gittim.

– Kâzım Efendi, ne biçim kumpanya getirtmişsiniz... Gişede bir kadın var, istediğine bilet veriyor, istediğine vermiyor.

Topal Kâzım,

– Sen ses etme Bey, dedi. Sana bilet vermedikleri iyi olmuş. Yarın işin doğrusunu öğrenirsin.

Memur arkadaşların da bitakımına bilet vermişler, bitakımına, “Yer yok, yarın gel!” demişler.

O gece tiyatroya gidemedim. Erkenden yattım. Evim, çadırın olduğu yere yakın. Bir zaman davulun, zurnanın, boruların sesini duydum. Sonra uyumuşum. Geceyarısı, acı çığlıklarla bikaç kez uyandımsa da uyku sersemliğinden ayılamadım.

Ertesi gün pazar. Sokağa çıktım. O koca çadır olduğu gibi çökmüş, dev leşi gibi yere serili. Çadır bezi, kocakarı derisi gibi kıvrım kıvrım kıvrılmış. Çadırın kocaman orta direği yıkılmamış, duruyor. Direğin en tepesine bir bacak asmışlar, takma bir bacak. Topal Kâzım’ın sonradan taktırdığı bacak olacak. Ortalıkta kimseyi de göremiyorum ki, “Bu ne iştir?” diye sorayım. Sanki kasaba boşalmış. Oynaşan bikaç çocuktan başka kimse yok. İlkin yolumun üstündeki Terzi İshak’ın kahvesine uğradım. Oraya oldum olası çok kişi gitmez. Yine herzamanki gibi gözünü budaktan sakınmayan bikaç muhalif orda. Hepsi de gülüşüp eğleniyor. Soruyorum, hiçbiri bişey söylemiyor. Terzi İshak’a soruyorum, o da kıs kıs gülüyor. Meraktan çatlayacağım. Bir çay içip oradan çıktım, Doğru Topal Kâzım’ın kahvesine... Herzaman tıklım tıklım dolu olan Topal Kâzım’ın kahvesinde o gün üç kişi var. Onların da yüzleri gözleri sarılı olduğundan kim olduklarını çıkaramadım. Birine yaklaşıp iyice baktım: Korucu Ömer.

– Ömer Ağa, geçmiş olsun. Bu ne iş? Yoksa karıdan dayak mı yedin? diye şakalaştım.

– Vara karıdan dayak yiyeydik Bey, bu dayak karı dayağına benzer mi? İler tutar yerimiz kalmadı.

– Kâzım Efendi nerde?

– Bilir miyim? Sağlam bacağı da kırılası Topal, takma bacağını arıyordur.

– Peki, ne oldu Ömer Ağa?

– Daha ne olsun Bey, hep kırıldık. Kimimizi hastaneye kaldırdılar, kimimiz evde inliyor. En sağlıklı kalanları işte biziz. Benim de sırtımda sustalı yarası var. Kemiklerim hep kırıldı.

– Oyuncu kızların yüzünden mi oldu bu iş?

– Yok canım, politika işi...

– Bu nasıl politika işi Ömer Ağa?

– Hiç sorma Bey, savaşa girmişe döndük.

– Anlat hele...

– Senden sır çıkmaz. Aman derim. Bu politika işidir, muhalifler duymasın. Bak Bey, iş nasıl oldu. Biz bu kasabada muhaliflerle günden güne baş edemez olduk. “Böyle giderse işler kötüye varacak, aman bize tez bir yardım!” diye partimizin il merkezine haber saldık. Müfettiş geldi. “Şöyle şöyle yapın,” dedi. Şöyle şöyle yapmakla bura muhalifinin gözü yılmaz dedik. “Öyleyse, böyle böyle yapın,” dedi. “Böyle böyle yapmakla bura muhalifinin başı ezilmez,” dedik. “Öyleyse, şunları bir iyi dayaktan geçirmeli, kafalarını bir iyi ezmeli,” dedi. Hep birden, “Hay ağzına sağlık. Başka yolu yok. Bunları bir iyi dövelim. Lakin kanunlu dayak olsun ki, sonunda bize sorum gelmesin,” dedik. Çünkü bakarsın, kanunu çiğneyen politikacı bir yargıca, savcıya düşeriz ; muhalif dövdük diye bizi hiç yoktan mahkûm eder. Kendi aramızda iyice uyuştuk. Müfettiş, “Orası kolay, kanuni bir yol buluruz,” dedi. Bu Şenses Tiyatrocuları bizim partidenmiş. Bunlar gelip burda çadırı kuracak. Tam oyun yarıdaykene bizimkiler birden çadırın iplerini kesip çadırı yere yıkacak. Bir ana-baba günü olup karanlıkta çadırın altında ezilip kalacak muhalifleri döve döve pestile çevireceğiz, hepsini yol keçesi gibi sereceğiz. Koca çadır üstüne düşmüş. İçerisi karanlık. Kimin kimi dövdüğü bilinmeyecek. İyi mi?

– Çok iyi...

– Bunun üzerine Bey, Şenses Kumpanyası geldi, alana koca çadırı kurdu. Gelgelelim, araya girecek sizin gibi memur takımı ve tarafsızlar da yanlışlıkla dayak yemesin diye bir kurnazlık düşündük. Bir tarafsız bilet almaya gelince yer kalmadı denilecek. Ben biletçi kızın arkasındaki perdeye siper oldum. Biri gelip “bilet” dedi mi kızın kıçına hafiften bir şaplak konduruyorum. Şaplağı kızın kıçına vurursam, anla ki ona bilet verilmeyecek. Kız, “Yerimiz yok,” diyor. Velakin sarı kız şaplağı duymaz oldu. Ardı nasır tutmuş da gerçekten mi duymuyor, yoksa şaplak hoşuna mı gitti ne, günahı boynuna, artık orasını bilemem. Bir tarafsız bilet almaya geldi mi, ben artık öküz haydar gibi, duysun diye, sarı kızın altına çimdiği basıyorum.

– Bana da kız, yer yok, dedi.

– Der ya... Ben, delikten seni görünce perdenin altından sarı kıza bir el verdim. Kız da, yerim yok, dedi. Neyse Bey, biz muhalifleri doldurduk çadıra. Tiyatro başlamadan önce, bu bizim çok bilmiş Topal Kâzım, muhalif Terzi İshak’a varıp, “Nedir bu, birbirimize düşmüşüz arkadaş? Hep bu vatanın evladı değil miyiz? Şu politika işini hele biyana bırakalım da, tiyatro işine bakalım. Kasaba şenlendi. Yiyip içelim arkadaşlar,” dedi. İyi mi?

– İyi...

– Biz, muhalifi, muvafıkı sözde sarmaş dolaş yalandan barışgörüş olduk. O gece hangi muhalifleri döveceksek bunların hepsini topladık. Parti tahsisatından bunların önüne rakıyı, mezeyi döktük. Onlara içki içirmemiz de korkumuzdan. Olur a, herifler üstlerine çadır inince birden uyanırlar, sopayı kapar üstümüze yürürler. Herifleri iyi bir sarhoşlatıp öyle döveceğiz... İyi mi?

– İyi...

– Muhalifler içtiler, içtiler, hiçbiri ayakta duramaz oldu. BuTopal Kâzım da bize, “Amanın, bizim takım içmesin. İçer gibi yapıp, rakıyı üstünüze başınıza dökün,” dedi. Sıtmaya iyi gelirmiş, ben başımı iki şişe rakıyla yıkadım. Biz de sarhoşlamış gibi yaptık. Karşı partilerden olan herkes birbirine ,“Ah kardeşim, vah kardeşim. Hep bu toprağın çocuğu değil miyiz?” diye sarılıyor. Ağlayanı var, zırlayanı var. Biz bu muhalifleri ite kaka, “Hep kardeşiz” filan diyerek çadırdan içeri tıktık. Müfettiş bize, “Aman, dövmeye dövün ama, sakın kan çıkmasın. İsterseniz ezin, ama kan yok. Kan çıkarsa sizi kurtaramam!” demişti. Buyüzden Topal Kâzım, “Tabanca, bıçak almak yok,” dedi. Kimse yanına tabanca, bıçak almadı. Kimimiz boğa sinirinden kamçıyı, kimimiz topuzlu urganı, kimimiz pürtüklü sopayı, kimimiz yağlı kayışı, demir tokalı palaskayı belimize soktuk. Benim, babadan kalma bir filsiniri var ki, vurduğu yerden ses getirir. Zaloğlu Rüstem’in topuzu, yanında hiç kalır. Filsinirini çizmenin içine soktum. Hepimiz çadırın içinde mevzi aldık. Hesaplı yerlerde oturduk. Kimi döveceksek önceden şavulladık. Topal Kâzım işareti verince çadırın ipleri kesilecek. İyi mi?

– İyi...

– Buraya kadar iyi, gelgelelim, benim niyetim de başka. Bu bizim partiden Kel Nuri ile İbibik Haydar’ı bilirsin. Bu ikisinin üstüne namussuz gelmemiştir dünyaya. Bir de gene bizim partiden Sarı Süleyman var. Beş kayme borç aldı. İki yıldır gider gelirim, vermez. Sivri’nin Said’i bilirsin. Onunla da kavgalıyız. Bakkal Emin dersen, o da bizim partiden ama can düşmanım. Hele Muhtar Aziz de orda değil mi? Ben kendi kendime, çadır üstümüze inip de karanlıkta herkes birbirine girişince, kim kimi görebilir, dedim. Bizim partidenmişler de ne olmuş... Önce şunlara bir girişirim, onlar da muhalif dayağı yedik bellerler. Benim filsiniri üstünde mühürüm yok ya... Filsinirini bunlara çaldıkça suratlarına imzam mı damgalanacak? Ben bunları gözüme kestirdim. Hepsini bir çırpıda çıkarıp işlerini bitireceğim. Bir birine, bir ötekine... İlkin muhtardan başlayacağım. Gözlerim bir onlarda, bir Topal Kâzım’da. İki kız da sahnede kantoya çıkmış, oynayıp çığırıyorlar. İkisinin de namahremliği kalmamış. Avrat yerlerini örten, bir karış tülle, bi avuç pul boncuk... Çalgılar vuruyor ki, muhalifler keyfe gelmiş, “Yaşa!” diye bağırıyor. Bizim Topal Kâzım, sağ elini bıyığına götürdü. İşaretimiz de bu. Topal Kâzım bıyığını burarken birden çadır üstümüze düştü. Lambalar söndü. Ben hemen filsinirini çizmeden sıyırınca ya Allah deyip muhtarın üstüne vardım. Herbirinin yerini önceden kestirdiğimden karanlıkta göz kararlaması işlerini bitireceğim. Ben filsinirini havaya kaldırdım. Kaldırmamla gözümde şimşekler çaktı. Kafama bir sopa indi ki, şiddetinden ölüyorum sanıp kelime-i şahadet getirdim. Velakin, bu arada filsinirini de muhtarın beynine indirdim. Namussuz muhtar, gözün procektor muydu a herif, o karanlıkta beni seçip de, “Bildim, sen Korucu Ömer’sin!” demez mi? Muhtarın beni görecek hali yok, koca topuzu kaldırdı, Yarıcı Rıza’nın kafası budur diye indirdi. Bu nasıl şey? Yarıcı Rıza bizim partiden değil mi? Ben muhtarı bırakıp ya Allah diye Kel Nuri’ye giriştim. Vurduğumu yere seriyorum. Kel Nuri’yi bırakıp İbibik Haydar’a varırken belime bir sopa indi ki, hıh deyip yere yıkıldım. Ama sopayı indireni de kolundan tuttum. Ulan, bu bizim partiden Nuri Ağa değil mi? “Ulan Nuri Ağa, sen bizim partiden değil misin?” “Aman sus arkadaş. Partiye candan bağlıyım. Karanlıkta şaşırmışım,” dedi. “Bunun şaşırmışı var mı alçak, beni sakat ettin!” diyerek, Yaradana sığınıp bunun kafasından aşağı filsinirini geçirdim. De ki Nuri Ağa ikiye biçildi. Sarı Said’e bir filsiniri salladım. Birden şu sol omzuma bir sopa indi. İnmesiyle herifin ayağını elime geçirdim. Bey, bu ayak başka ayak, canlı değil. Herif ayağını bıraktı kaçtı. Yahu, elimdeki Topal Kâzım’ın takma ayağı değil mi?

Bağıran bağırana. Çadır üstümüze çökmüş. Ben elimi kaldıramıyorum. Kemiklerim kırılmış. Çadırdan çıkmanın, kurtulmanın olanağı yok. Üstümüze çöken namussuz çadırın bir deliğini bulamıyoruz ki, fırlayıp dışarı çıkalım da canımızı kurtaralım. Müfettiş yanımıza bıçak da aldırmadığından çadırı delip çıkamıyorum. Bağıra inleye kıvranıp durduk. Ben bayılmışım. Nasıl çadırdan çıkardılar bilmiyorum. İşte böyle Bey. Şükür biz burayacak geldik. Öbürleri öldü mü, kaldı mı belli değil...

– Muhalifler ne oldu?

– Ne olacak? Hiç... Birinin burnu kanasa gam yemem. Muhaliflerin kılına dokunmamışız. Biz hep gizli din taşırmışız. Hep bir partideniz ama, birbirimize düşmanmışız. Kim nerden bilecek diye birbirimize iyice girişmişiz. Ne dersin, birbirimizi dövmekten, bitek muhalifin kılına dokunmamışız. Şu Topal Kâzım’ı gördün mü! Belime sopayı indirip beni bayıltan, işte o alçak...

Bu sırada koltuk değneğiyle Topal Kâzım geldi.

– Bunun böyle olacağını ben biliyordum, dedi. Herkesin bizim kahveye doluşundan belliydi. Sonra peykeye çöktü. Arkadaşlar, benim öteki bacağımı gören var mı? diye sordu.

Tanıştığımıza Çok Memnun Oldum

Olmaz kardeşim. Bakınız neden olmaz, izah edeyim. Affedersiniz, ismiâliniz beyefendi? Ulvi Bey... Müşerref olduk efendim. Benim adım Şâzi. Çok memnun oldum. Evet... Ne diyordum? Olmaz. Çünkü efendim, herşeyden önce bir maarif planımız yok. Bendeniz uzun yıllar maarifte hizmet ettiğimden bu işleri gayet iyi bilirim. Plansız, programsız hiçbir iş olmaz efendim. Affedersiniz beyefendi, ismiâlinizi öğrenebilir miyim? Ulvi Bey... Çok güzel, memnun oldum. Benim adım da Şâzi... Çünkü efendim, bizde herşeyden önce bir tedrisat sistemi yok. Onun içindir ki, biri gelir, liseleri oniki sınıfa çıkarır. Başkası gelir onbire indirir. Biri gelir, her sene beş imtihan kor, başkası gelir, “Bir imtihan yeter,” der. Birisi, “Vatan evlatlarını sınıfta döndürmeyin, yazıktır,” der. Öbürü gelir, “Bize adam lazım, adam... İşi sıkı tutun. Her sene bir adam yetişse yeter, çok bile,” der. Yani beyefendi... Affedersiniz adınız nedir efendim? Ulvi Bey... Teşerrüf ettik beyefendi. Benim adım da Şâzi... Neden bizde bir maarif davası olmadığını izah edeyim. Bendeniz bundan yirmi... evet, yirmialtı sene evvel yalan söylemeyeyim, belki de yirmiyedi, belki daha çok... Herneyse, orası mühim değil. Hayata muallim olarak atıldım. O zaman yirmidört, yirmibeş, vallahi yalan söylemeyeyim, belki de yirmialtı, yirmiyedi yaşlarında bir gençtim. Evet, hayata muallim olarak atıldım. Affedersiniz, adınızı sormayı unuttum. Ulvi Bey... Evet... Benim adım da Şâzi. Ne diyordum? Evet, bizde bir maarif sistemi yoktur. Uzun seneler maarifte hizmetim olduğu için bunu salahiyetle size söyleyebilirim. Beni o zaman Kayseri’ye tayin ettiler. Valla geçmiş gün, yalan olmasın, belki de Edirne’ydi. Herneyse, yer mühim değil. Ben muallim oldum. Ne de olsa gencim, mesleğime son derece âşığım. Bir muallim ne yapar, bir ilkmektep muallimi? Çocukları yetiştirir. Ben de yetiştiriyorum. Ben o zaman beşinci sınıfın muallimiyim. Yalan söylemiş olmayayım, belki de birinci sınıf... Orası mühim değil. Bir de duyduk ki, mektebe müfettiş gelecekmiş. Diğer öğretmenler telaşa düştüler. Ben bilakis çok memnun oldum. Talebeleri gayet iyi yetiştirmişim. Müfettiş gelsin de görsün. İsminizi sorabilir miyim beyefendi... Ulvi mi dediniz? Benim adım da Şâzi... Sonra efendim bu müfettiş geldi. Benim sınıfa girdi. Suratı bir karış...

– Hani kuşlar? diye bir çıkıştı bana.

– Ne kuşları beyefendi? dedim.

– Ne demek, ne kuşu? Sizin mektebe tamim yazılmadı mı?

Müfettişin arkasındaki müdür,

– Tamim yapıldı efendim, dedi, ancak...

– Ancak ne olmuş? dedi.

Müdür,

– Bizim mıntıkamız soğuk mıntıka olduğundan kuş yetiştirmek zor, dedi.

Müfettiş,

– Olmaz öyle şey, dedi, tamim okunacak, tamime ekli olarak verdiğim rapor okunacak. Ona göre hareket edilecek. Çocuklar daha mektep sıralarındayken hayata yetiştirilmelidir. Siz istediğiniz kadar kitaptan anlatın, olmaz. Çocuklar kendileri tavuk, kaz, hindi, kuş besleyecek. Kuşların nasıl ürediklerini, nasıl yumurtladıklarını, yumurtanın ne olduğunu görecekler. Anladınız mı? Bir dahaki gelişimde bütün kümes hayvanlarını, bütün kuşları göreceğim.

Müfettiş gitti. Ben fena halde bozuldum. Bu kadar çalış, uğraş, didin, bir de müfettiş gelip beğenmesin. Hemen o tamimle raporu bulup okudum. İşi öğrendim. Maarif Vekâleti, o zaman bizdeki tedrisat sistemini beğenmemiş. Bu sistemi değiştirelim demişler. Bize gelen müfettişi Fransız tedrisat sistemini tetkik için bir aylığına Fransa’ya göndermişler. O da gittiği yerdeki Fransız mekteplerinde her ne gördüyse bir raporla vekâlete bildirmiş. Bu rapor, bir tamimle bütün mekteplere gönderilmiş. Müfettişin gittiği Fransız mektebinde bir muallim kuşa meraklıymış. Talebeler kuşlara, kümes hayvanlarına bakarlar, böylece daha iyi yetişirlermiş.

Ben de hemen her çocuğa tavuk, horoz, hindi, kaz, ördek gibi, bir kümes hayvanı getirmesini söyledim. Kümesler yaptırdık. Sınıfın içi kafeslerle doldu. Kafeslerde serçe var, saka var, iskete var, flurya var, her cins kuş var. Çocuklar da meraka düştü. Her sabah bir karga, bir çulluk, bir serçe, bir bıldırcın getiriyorlar. Bizim oralarda olmayan kuşları da civardan ısmarlayıp getirtiyoruz. Mektepte çocuğu olan bir zengin, büyük bir fedakârlığa katlanıp Istanbul’dan yirmi tane muhabbetkuşu getirtti. Bunu gören başka bir çocuğun velisi, tuttu, o da Ankara’dan bir papağan getirtti. Kanarya getirenler de oldu. Kuş kafesleri sınıfa sığmıyor. Koridorlar, salonlar hep kafes, bahçe de kümes doldu. Tavuklar, hindiler kuluçkaya yattı. Ördeklere, kazlara havuzlar yaptırdık.

Derken efendim... Affedersiniz beyefendi, sormak ayıp olmasın, ismiâliniz? Ulvi Bey... Müşerref olduk efendim. Bendeniz Şâzi... Sonra efendim, müfettiş geliyor diye bir haber duyduk. Gelsin. Biz iyice hazırlanmışız. Müfettiş bigün çıkageldi. Bahçemizde horozlar ötüyor, tavuklar gıdaklıyor, hindiler kabarıyor, kazlar tıslıyor, herşey iyi... Müfettiş bizim sınıfa girdi. Kanaryalar makara çekiyor, kargalar bağırıyor, isketeler, sakalar ötüyor. Sınıfta bir cümbüş, bir cümbüş...

Müfettiş,

– Bu ne, dedi.

– Hangisi beyefendi? diye sordum.

– Burası çiftehane olmuş, dedi.

– Çiftehane yukarda efendim, burası sınıf... dedim.

Müfettiş kızdı. Biz mektebi kümes hayvanları çiftliğine, sınıfları da kuşhaneye çevirmişiz.

– Benim raporumu okumadınız mı? dedi.

Vekâletten gelen raporunu hep beraber okuduk. Yeni Maarif Vekili tedris sistemini beğenmemiş, değiştirmek istemiş. Bu müfettişi Almanya’ya tetkik için göndermişler. O da yirmi günde Almanya maarifini tetkik edip bir rapor hazırlamış.

Müfettiş,

– Derhal bu kanatlı hayvanları kaldırın, dedi, burası mektep mi, çiftlik mi? Talebeler pratik hayata intibak edecek şekilde yetiştirilmeli. Nerde marangozhane, nerde demirhane, atelyeniz nerde? Bir daha gelişimde hepsini tamam görmeliyim.

Çok kederlendim. Bu kadar çalış, uğraş da muvaffak olma. Biz hemen kuşları, tavukları dağıttık. Talebelere tezgâhlar kurdurduk, keser, testere, çekiç aldırdık. Mengeneler, burgular, tornalar, matkaplar... Biyanda demirhane, biyanda dökümhane, sınıfın içi atelye oldu. Talebelerin kimi tahta rendeliyor, kimi çivi çakıyor, kimi kalıp yapıyor. Tam bizim faaliyetimiz hızlanmışken... Affedersiniz beyefendi, isminizi lütfeder misiniz? Ulvi Bey... Çok memnun oldum efendim. Benim adım da Şâzi... Ondan sonra efendim evet... Bir müfettiş geldi mektebe,

– Bu ne? Burası mektep mi, yoksa fabrika mı? diye bağırmaya başladı.

Bu müfettiş de maarif sistemini tetkik için İtalya’da bir ay kalmış. Dönüşünde raporunu vermiş.

– Hani koleksiyon? Nerde talebelerin koleksiyonu?..

İtalya’da gezdiği mektepte her çocuğun koleksiyonu varmış. Pul koleksiyonu, bayrak kartı koleksiyonu, tüy koleksiyonu, kelebek koleksiyonu, kibrit kutusu koleksiyonu, bitki yaprağı koleksiyonu...

Müfettiş, koleksiyonun faydaları üzerine uzun bir konferans verdi.

– Hemen bu tezgâhları kaldırın. Bir dahaki teftişimde her talebenin koleksiyonunu tamam göreceğim... dedi.

Biz başladık koleksiyona. Mevsim kış, koleksiyon için kelebek bulamadık ama, bütün öbür koleksiyonları yaptırdık ; solucan koleksiyonu, böcek koleksiyonu, taş koleksiyonu, nebat koleksiyonu, pul koleksiyonu... Mektebin duvarları koleksiyon levhalarıyla doldu. Derken efendim... Kusura bakmayın, zatıâlinize kendimi takdim etmeyi unuttum. Bendeniz Şâzi... Ulvi Bey, öyle mi? Müşerref olduk efendim. Ondan sonra... Ne diyordum? Evet... Bir müfettiş geldi. Bu da oranın maarifini tetkik için birbuçuk ay kadar Amerika’da bulunmuş. Onun gidip gördüğü mektepte de akvaryum varmış. Talebeler akvaryumlarda balık, yengeç filan yetiştiriyorlarmış.

Neyse uzatmayalım efendim... Affedersiniz, adınız beyefendiciğim? Ulvi Bey, bendeniz Şâzi. Bizim mektebin olduğu yerde balık malık yok. Biz de akvaryumlarda sülük ve kurbağa yetiştirmeye başladık. O sırada bir adam, benim kız kardeşimi istedi. Bana mektupla bildirdiler. Babamız vefat ettiğinden aile reisi benim. Ben de tahkikat yaptım. Adam, maarifte müsteşarmış. Beni tetkikat için biyere gönderirse kız kardeşimi veririm, yoksa bu iş olmaz, diye el altından haber yolladım. “Olur,” demiş. “Nereye gitmek istiyor?” diye sordurmuş. Ben de, “İsviçre,” dedim. İsviçre deyişimin sebebi şu: Bendeniz ecnebi lisan bilmem. Malumuâliniz, İsviçre’nin her mıntıkasında ayrı lisan konuşurlar. İsviçre’nin Fransızca konuşulan yerine gidersem, “Ben Almanca bilirim,” diyeceğim ; Almanca konuşulan yerine gidersem, “İtalyanca bilirim,” diyeceğim. Tetkikte bulunmak için beni onbeş günlüğüne İsviçre’ye gönderdiler. Dönüşte de beni müfettiş yaptılar. Buraya kadar iyi, hoş. Bu sefer, ille de bir rapor yaz diye tutturdular. Ne yazayım? Bugün yarın diye atlatıyorum. Onlar da ille rapor diye ısrar ediyorlar. Ben oturdum, güzel bir rapor hazırladım: Şimdiye kadar bizde tatbik edilmekte olan tedris sistemi yanlış olup, İsviçre maarifinde yaptığım tetkiklere göre, her talebeye birer kayak takımı aldırtıp, kayak yaptırılması lazımdır.

Sonra efendim, uzun uzun kayağın tedrisatta ve maarifteki faydalarını yazdım. Efendim, bu rapor üzerine, işime son verip bendenizi muallimlikten çıkardılar. Yani hiç anlayamadım. Talebeler tavuk yetiştirecekler, havuç, lahana ekecekler, sülük kurbağa besleyecekler, onlar iyi de, kayak fena mı? O müsteşar da kız kardeşimi almaktan vazgeçti. Çok da iyi oldu. Çünkü müsteşarı da Maarif Vekâletinden alıp Demiryolları Cer Atelyesi Müdürü yaptılar. Adam lokomotiflerin nasıl işlediğini öğrenmeye çalışırken iki tiren arasında kalıp ezilmiş.

Yani diyeceğim beyefendi, bizim maarifimizde hiçbir sistem yoktur. Bendeniz şimdi inek yetiştiriyorum, inekçilik ve sütçülük yapıyorum efendim. Çünkü efendim, İsviçre’ye gittiğim zaman inekler üzerinde tetkikatta bulunmuştum. Malumuâliniz İsviçre’nin inekleri meşhurdur ve İsviçre inekçilikte, sütçülükte ve peynircilikte çok ileri gitmiştir. Affedersiniz, ben size kendimi tanıtmadım. Adım Şâzi... Sizin? Ulvi Bey... Çok memnun oldum beyefendi. O şeref bendenize ait.

İnkılap Var

Recep Dayı peykeye bağdaş kurmuş, yirmi günde enazından yirmi kez dinlediğim hikâyesini yine anlatıyor. Biyandan da bir eliyle sakalını sıvazlıyor, öteki eliyle yün çorabının burnunda açılmış delikten ayak parmaklarını karıştırıyor.

Kahvedekiler aradabir inceden inceye benimle alay ediyorlar.

Bu köye yirmi gün önce öğretmen olarak geldim. Bir de geldim, köyde okul yok. Sonra iş anlaşıldı. Beni buraya yanlışlıkla göndermişler. Okulu olan bir köye göndereceklermiş. Şimdi okulu olan o köy öğretmen bekliyor, öğretmeni olan bu köy de okul bekliyor. Köylüler de bu yanlışlığı ben yaptım sanıyor, okulsuz köye öğretmen geldim diye benimle inceden inceye alay ediyorlar. Anlamazlığa vuruyorum. Anlayışsız görünmem daha da hoşlarına gidiyor.

Köy camisinin kerpiç duvarlı biyanı yıkılmış. Bana, camiye bitişik bir oda verdiler. Yatmadan yatmaya bu odaya giriyorum. Geri kalan bütün zamanım, duvarları kapkara is tutmuş köy kahvesinde geçiyor. Yollar kardan kapandığı için dönemiyorum da. Yollar açılınca ne olacaksa olacak.

Bu köylüler, kocaman laf etmeye çok düşkünler. Ya atasözü söylüyorlar yada atasözü gibi konuşuyorlar. Bir o söyler, bir öteki. Kahvede atasözü yarışına çıkmışlar gibi durmadan konuşurlar.

Recep Dayı, bir eliyle durmadan sakalını sıvazlayıp öbür eliyle ayak parmaklarını karıştırıyor, biyandan da gençliğinde davar otlatırken karşısına çıkan canavarla – kurda, canavar diyor – nasıl boğuştuğunu tatlı tatlı anlatıp duruyordu. Kahvenin kapısı açıldı. Tipinin savurduğu kar tozlarıyla içeri giren adam, kardan tanınmıyordu. Kapıyı kapadı. Ayaklarını yere, kollarını üstüne pat pat vurup kardan silkinince onu ben de tanıdım. “Küspük Memet” dedikleri delikanlıydı. Gözlerini kahvenin sisli, dumanlı yarı karanlığına alıştırasıya, bir o yana bir bu yana dolandı, seğirtti. Bir hasır iskemleye çarptı.

Recep Dayı,

– Len Küspük Memet, ardından canavar mı kaptı, ne dolanıp duruyorsun? dedi.

Eli ayağı dolaşan Küspük Memet,

– Emmi, bizim avrat gidiyor, dedi.

Kahveci Kâzım Ağa,

– Koyuver gitsin oğlum, dedi.

Kahvedekiler gülüştüler. Küspük Memet, kemikli yumruklarını birbirine vura vura,

– Aman emmi, iş kötü, dedi. Sabahacak çırpındı yattı fukara. Ünneyip, inneyip duruyor.

Recep Dayı, yün çorabının yırtığından çıkmış ayak parmaklarıyla tespih taneleri gibi oynayarak,

– Hey oğul, dedi, karı milletinin iyisi altı ay yaşarmış. Kısmetin varmış da cins karıya düşmüşsün.

– Aman emmi...

– Dur hele oğlum, milleti telaşa verme. Bu dünyada üç şeyin çaresi yok. Bizim yüzbaşı öyle derdi. Arabın suratı beyaza dönmez bir, kösenin sakalı çıkmaz iki, ölüme derman bulunmaz üç... Ne fır fır dönüyorsun? İçecek suyu, yiyecek ekmeği kesilmişse, kim ona bir derman bulabilir ki...

Şu köyde işsiz güçsüz, bomboş bekleyip duruyordum. Bir iş becermiş olmak için, Küspük Memet’e,

– Nesi var? dedim.

Ne bilsin nesi var? Laf olsun diye soruyorum işte.

Kahveci Kâzım Ağa,

– Hiç canım, dedi, nesi olacak, gebedir.

– Köyde ebe yok mu? diye sordum.

– Ebe mi? Köy ebe dolu. Her evdeki kocakarı bir ebe.

– Telefon etsek de kasabadan doktor çağırtsak...

– Telefon mu? Aman “maallim” sen burayı nere belledin? Bura köy, “resmî devayir” mi ki? Telefon ne gezer...

– Hastayı bir arabaya atıp kasabaya götürseniz...

– Yola çıkılırdı da ne diye burda konakladın “maallim”?.. Şu karı, tipiyi görmez misin?

Biz konuşurken Küspük Memet de çıkıp gitti.

Recep Dayı,

– Bizim büyük oğlan Murat’a, Şaşı Şaban’ın kızını almıştık bildin mi? dedi.

Kâzım Ağa,

– Heee, dedi, bildik ya... Ne kadar oldu Recep Dayı?

– Murat askere gitmemişti... Var, onbeş yıl. Şaşı Şaban para gözlü dürzü. Kızını vermekliğe, elden üçyüz pangınot, bir beşibirlik, iki düve başlık istedi. “Ulan Şaşı, anasını da mı veriyorsun ki, bu kadar para istersin?” dedim. Bizim oğlanda akıl yok. İlle Şaşı Şaban’ın kızını alacak. “Bre oğlum, vereyim yüz kayme, kasabaya git. Oyuncu kızlarla gönül eğle. Şaşı’nın kızından garı olmaz,” dedikse de dinletemedik. Kız, serçe gibi bişey. Dayanıklı bir karı olsa, ağırlığını, başlığını, yüzgörümlüğünü, herbi istediklerini verelim. Gel gör, kız çürük çarık. Şaşı Şaban’ı çektim biyana: “Arkadaş, senin kız bu kadar etmez. Etse, parayı da, düveyi de gözden çıkaralım. Ama etmez! Bu senin kız doğuramaz da... Bekle ki doğursun.”

Bunun üzerine Şaşı Şaban, “Senin oğlun kızıma kurban olsun. Benim kızım daha bile çok eder. Ama biz hatır saydık da ağzımızdan öyle bi laf çıktı,” dedi.

“Bre Şaban, bu kız çürük çıkar. Verdiğimiz paraya değmez,” dedik.

“Bunun anası da böyleydi. Kızken görsen, sıkı bir yel üfürse uçacak derdin. Evlilik yaradı. Sen bizim kızın buncacık olduğuna ne bakıyorsun? Anasına çekmiş. Hele bir evlensin de gör, davul gibi şişer,” dedi.

Neyse uzatmayalım, vur aşağı, tut yukarı, biz bununla ikiyüz pangınotla bi düveye kesiştik. Düğün oldu, gerdeğe girdiler. Kız şişecek diye beklerken, günden güne ingin oldu. Benim karı biyandan, ben biyandan yanarız. Gitti bizim ikiyüz pangınotla düve. Kız günden güne eriyor. Oğlan da utancından yüzümüze bakamaz oldu. Derken bir sabah bir de baktık, kız şişmemiş mi? Ama öyle beribenzer bir şişme değil. Kız karnından şişmiş. Kızın karnı tahıl ambarına dönmüş. Şaşı Şaban, “Ben demedim miydi, bunun anası da böyle olmuştu,” diyerek gert gert söyleniyor. Bizim oğlanın yüzü güldü. Ertesi gün baktık, kızın karnı davul olmuş. Üçüncü günü kız karnını taşıyamaz olup döşeğe serildi. Güllü kadını çağırdık. Bizim gelini ona bakıttık. Güllü kadın, “Hey oğul, kız gebe,” dedi.

Ulan ocağı batası, bu kız gebeyse gebe. Üç yıl bekledi de üç gece içinde mi gebe oldu? Üç gün öncesi karnı göbeği yoktu. Bunun karnındaki çocuk birden mi oldu?

Kız başladı ünnemeye. Elini karnına vurdukça, davul gibi güm güm öter. Bağırtısına komşular dayanamaz oldu. Güllü kadın bakar gelinin şiş karnına, “Sabaha akşama doğuracak,” der.

Sabaha akşama derken, biz bunu iki yıl bekledik. Karnı şiştikçe şişti. Kız sırtüstü yatıyor, bağırıyor. Bağırdıkça karnı şişiyor, şiştikçe bağırıyor...

– Kız, domuz, bağırma! Görmez misin, bağırdıkça içine hava dolup karnın daha da çok şişiyor.

Kız bağırır. Karnı öyle şişti ki, kapılardan sığıp da geçemez oldu. Öyle yatıyor. Daha zaman geçse, şişe şişe eve sığmaz olacak.

Güllü kadından iyi anlayanı yok. Kızın karnı şiştikçe Güllü kadın gelip,

– İkiz... diyor.

Ertesi gün gelip,

– Müjdemi verin, beşiz, diyor.

Bizim gelinin karnı talimgâh çadırına dönmüş. İçi, bir manga çocuk dolmuş. Bizim boz inek iki kere buzağıladı ; gelin daha doğuracak. Güllü kadına sorarsan, beşizler akşama sabaha doğdu doğacak. Hangi sabahı, akşamı? Gelinin karnındaki çocukların emsali askere gidecek. Bizim gelin daha bekle ki doğursun...

Yahu, sen hükümetten daha mı iyi bilirsin? Hükümet biyere memur alacakken ne yapar? Memuru bir muayeneden geçirtmez mi? Herif sağlam çıkarsa, ona göre aylığa bağlar. Alt yanı memur. Bizde töre olmamış, karı alıyorsun. Bunun bir doktor muayenesi yok mu? Ne kadar dayanacağını bilmeden gözü kapalı, başlık diye parayı veriyorsun. Gitti bizim paralarla düve. Şaşı Şaban’ı yakaladım, yakasından kaptım. “Ulan, dolandıracak benden başkasını bulamadın mı alçak? Şu kızı, üste para versen kimse almazken, hem de paramızı alıp bizi kazıklamaya utanmadın mı?” dedim.

Şaşı Şaban eve geldi. Kızın karnını dağ gibi görünce, “Hey maşşallah, bu anasını da geçti!” demez mi. Kızın karnı tavana değecek.

Herbişeyine razı olduk, ille bağırması olmasa...

– Ulan alçak Şaşı, ulan Yaradana yan bakan! Bizim paralar ne olacak?

Şaşı Şaban bir gık dese, ayağımın altına alıp tepeleyeceğim.

– Sen hiç tasalanma Recep Dayı, dedi, anası da bunun böyleydi. Bunlar ilkin karnından şişer şişer, sonra şiş yayılır vücutlarına. Çocuğu doğurunca, aslan gibi ayağa dikilirler. Ondan kelli koş işe. Sen hiç tasalanma Recep Dayı. Senin paran herzaman için para.

Bir gece gelin sustu. Amanın, kızın karın şişi vücuduna mı yayıldı, diye koştuk. Baktık şiş gene yerinde.

Bizim avrat,

– Amanın, öldü mü yoksa... Öldüyse bizim paralar gitti, bizim düve gitti... diye bağırmaya başladı.

Kaşık düşmanına bir şamar çaldım:

– Lan o nasıl söz... Gelin ölmekle bizim paraya ne olmuş... Paramız gene para. Biz parayı buna mı verdik, babasına mı? Kız ölmekle Şaşı Şaban da ölmedi ya...

Geline baktık, derinden derine soluyor. Ölmemiş işte... Besbelli karnının şişi bütün bedenine yayılacak da gelin aslan gibi ayağa dikilecek. Eğer bu şiş de yayılır, bizim gelin ayağa kalkarsa, benim diyen yiğit, gelinin bileğini bükemez. Dağa, bayıra koş artık.

Gelgelelim, onca zaman biz gelinin bağırmasına alışmışız. Sesi kesilince gözümüzü uyku tutmaz oldu.

Üç gün böylece sessiz, dingin geçti. Dördüncü gün diyende önce boz inek böğürmeye, ardından bizim gelin bağırmaya başladı. Boz inek, haydi inektir, böğürür, ama bizim gelin neye bağırır?.. Yahu, bizim boz ineğin de başına bir iş gelmedi mi? Hayvancık böğürür böğürür, bitürlü doğuramaz. Karnı Hüt Dağı gibi şişti zavallının. Güllü kadını çağırdık.

Güllü kadın, ineğe baktı,

– Bunun vakti geçmiş. Hayvancık doğuramıyor... dedi.

– Niye?

– Hastalanmış... Gelinin hastalığı bu zavallıya da bulaşmış...

Tuu... Şu işe bak bre Kâzım Ağa, bir çürük gelin aldık, bütün hayvanlara hastalık bulaştıracak. Bizim eve gelin almamışız, paramızla başımıza bulaşıcı dert almışız. Hep hayvanlar kırılacak. Ocağın batsın Şaşı Şaban, sen kız değil, dert vermişsin bize... Ulan, karın bu kızı nerden peydahladı?

İnek böğürür, gelin bağırır. Böyle bir hastalık duyulmamış. İkisi de doğuramıyor. Biz gelini melini unuttuk. İneğin başına doluştuk. Yahu koca inek göz göre göre, böğüre böğüre gidecek. Allah rahmet eylesin, Salih Pehlivan geldi,

– Taş çatlasa bu inek doğuramaz, dedi.

– Niye?

– Hayvancık, gelinin sesinden ürküyor. O bağırdıkça bu hayvan buzağılamaz.

Ne olacak? Geline, “Sus!” deriz, susmaz. Ulan, beş dakka sus da şu inek buzağılasın, sonra bağır bağırabildiğin kadar. Gelinin üstüne yorganı, keçeyi bastık. Kapıları sıkıca kapadık. Bre Kâzım Ağa, sen böyle bir bağırma duymamışsındır. Kasaba pazarına git, bizim gelinin sesini ordan dinle. Ne gırtlakmış kardeşim, hiç de sesi kısılmıyor. Zaten olduğu olacağı parmak kadarlık bir kız, bağıra bağıra bedeni hava olup uçup gidecek, gelin bitecek.

Salih Pehlivan,

– Siz bu gelini kasabaya götürün, doktor bunu iyi etsin. Boz inek de doğursun, dedi.

Başka da umar yok. Biz gelini iyi etmeye mecburuz. Kız ölürse, Şaşı’yla derde gireceğiz.

Gelini attık kağnıya. Köyden iki üç cıgara içimi uzaklaştık, bizim boz inek de sessizliği bulunca doğuruvermiş.

Kasabaya vardık. Kasabada o gün pazar var. Ordan tanıdık birisi,

– Bre Recep Dayı, sende hiç insaf yok mu? Kağnıyı tepeleme yüklemişsin. Dağ gibi tezek. Hele şu yükü yık! dedi.

– Ocağın batsın. Tezek yükü değil, o bizim gelin... dedim.

Gelinin karnı, çulun altında dağ gibi duruyor. Doktor ara, kasabada doktor yok.

– Doktorun yerine sıhhiyeci var, dediler.

Sıhhiyeciye götürdük.

Sıhhiyeci, bizim gelinin dağ gibi şişmiş karnını görünce,

– Bunu ebe anlar, dedi.

Ebeye gittik...

– İlle hastane... dedi.

Sürdük kağnıyı. Vilayetin hastanesine vardık. Bu hastalığın doktoru yokmuş. Onun yerine başka bi doktor varmış. Gelini ona bakıttık. Bi reçete yazdı. Eczaneye gittik. O ilaçlar yokmuş. Döndük doktora,

– Yazdığın ilaçlar yokmuş... dedik.

– Onun yerine bu ilaçlan alın, dedi. Başka reçete yazdı. O yazdığı ilaçlar da yokmuş.

Doktor,

– Onun yerine şunu alın, dedi. O da o işi görür, dedi.

O da yokmuş.

Doktorun yerine sıhhiyeci. Sıhhiyeci yok, onun yerine ebe. İlaç yok, onun yerine bu ilaç. Bu ilacın yerine şu ilaç... Şu ilaç yok...

Ordan biri çıktı,

– Siz bunu doktora götüreceğiniz yerde, hocaya okutsanıza... dedi.

Doktoru, ebesi, sıhhiyecisi, ilacı yoksa da, hamdolsun, kasabanın hocası var ya...

Nefesi keskin bir hoca varmış. Pöstekiyi yürütürmüş. Gittik hocaya. Hoca, bizim gelinin karnını görünce,

– Beş liranızı alırım, dedi.

– Aman hoca, başkasından bir lira alırmışsın.

Hoca,

– Baksana şunun karnına, dedi, ben bunun göbeğine dua yazacağım. Bu göbeğe yalnız bir liralık mürekkep gider.

Hoca haklı. Verdik beş lirayı. Hoca aldı gelini öteki odaya. Başladı yazmaya. Bekle bekle, gelin çıkmaz.

Aman hoca... Hoca, bütün göbeği yazıyla dolduracakmış. Bizim gelinin göbeğine yazı mı yeter mürekkep mi yeter...

Hoca içerde yazadursun, birden evi polisler, candarmalar doldurdu. Ulan bu ne? Bizim gelinin göbeğine yazarken hocayı bastırdılar. Hep birden bizi karakola götürdüler.

Komiser,

– Neden hocaya gittiniz? dedi.

– Neden gitmeyelim? Doktor yok. Doktorun yerine sıhhiyeci... İlaç yok, onun yerine bu... Bu yok, onun yerine şu. Şu yok, yerine o... Biz de hocaya geldik.

Komiser,

– Yasak, dedi, hoca da yok.

– Niye? Hoca işte ya...

– Bilmiyor musunuz, inkılap var...

– İnkılap da neymiş? İnkılap varsa var. İnkılaptan bize ne?

Bu inkılap dediğiniz herneyse, bizim gelini doğurtabilir mi, sağaltabilir mi? Sağaltamazmış... Ulan, ocağı batasılar, inkılap olacağına doktoru, ilacı neyi olaydı da, gelin kurtulup bizim paralar yanmayaydı ya...

Doktorun yerine hocaya gidelim dedik ya, inkılap olduğundan hoca da yokmuş. İnkılap olunca avrat göbeğine dua yazılmazmış. İşte böyle ağalar.

Recep Dayı sustu.

– Gelin ne oldu? diye sordum.

– Karakoldan çıkınca öldü, dedi.

Kahveci Kâzım Ağa,

– Yahu Recep Dayı, Şaşı Şaban’dan başlık parasını geri almış mıydın? dedi.

– Birazını aldım, birazı kaldı. İlkin vermek istemedi. “Alçak Şaşı, seni öldürürüm,” dedim. “Benim kız, onca zaman oğluna karılık etti,” dedi. Ne zaman karılık etti? Bigün değirmene mi gitti, tarlaya mı gitti, oduna mı gitti, bigünden bigüne harmana mı gitti, aş mı pişirdi? Evlendi, ertesi günü karnı şişip devrildi, yattı. Gırtlağına bastım, parça pürçük Şaşı’dan yüzyetmiş kaymeyi kopardım. Sonra Şaşı da öldü. Bizim düveyle otuz kayme de güme gitti. Ama öbür dünyada iki elim yakasındadır. Çünkü kızı bize soktu. Allah huzurunda hesap yok mu?

Kahveci Kâzım Ağa,

– Küspük Memet, karı ölüyor diye değil, paralar gidiyor diye yanıyor, dedi. Babası gelini almak için başlık diye bin kayme saydı. Daha bi yıl olmadan karı ölürse, elbette yanar Küspük Memet.

Kapı açıldı. Küspük Memet içeri girdi. Deminkinden daha bitikti.

Kâzım Ağa,

– Karı öldü mü ulan yoksa? dedi.

Küspük susuyordu.

Recep Dayı,

– Ölse, böyle mi olur? dedi.

Küspük Memet yavaş yavaş başını yerden kaldırdı, bitkin bir sesle,

– Avrat doğurdu, dedi.

Kahvedekiler,

– Gözün aydın Küspük... dediler.

– Neyin gözü aydını be, diye bağırdı. Avrat, kız doğurdu.

Kâzım Ağa,

– Yaaa!.. dedi.

Recep Dayı,

– Vah vah... dedi.

Kahvede uzun, ağır bir sessizlik oldu.

Açış Nutku

Tirenin penceresinden parmağını uzattı, ta uzakta, dumanlı bir morluğa bürünmüş geniş ovanın bitiminde, gölgesi gökyüzüne vurmuş bir fabrika bacası gösterdi. Uzaktan bakınca baca olduğu belli belirsizdi. Kullanıla kullanıla serçeparmağı kadar kalmış dikine bir kurşunkalem gibi duruyordu.

Tirenin penceresinden parmağıyla bu karaltıyı gösteren adam,

– Bu fabrikanın açılış nutkunu ben söylemiştim, dedi.

Kompartımandaki yol arkadaşlarından birisi,

– Orası fabrika mı? diye sordu.

– Fabrika ya...

– Ne fabrikası?

– Valla ne fabrikası olduğunu ben de bilmiyorum.

– Hem açış nutkunu verdiniz, hem de ne fabrikası olduğunu bilmiyor musunuz?

Başka bir yolcu, o adamın yerine,

– Belki unutmuştur, dedi.

Nutuk vermiş olan adam,

– Yoo, unutmadım, o zaman da bilmiyordum, dedi.

– Peki, çalışmıyor mu?

– Şimdi belki çalışıyordur. Ama açılış töreninde ben nutuk verdiğim zaman çalıştıramadılardı.

Yolculardan biri,

– Siz fabrikanın müdürü müydünüz? diye sordu.

Adam,

– Yo... dedi, hiçbişeyi değildim.

– Öyleyse resmî bir sıfatınız vardı...

– Yok canım, hiçbişeyim yoktu.

– Amma da iş... Peki, ne münasebetle bilmediğiniz bir fabrikanın açılış nutkunu siz veriyorsunuz?

– Tamamıyla bir tesadüf. Ben çocukluğumdanberi çok iyi konuşurum. Övünmek gibi olmasın, hitabetim gayetle kuvvetlidir. Böyle oturduğum yerde pek iyi konuşamam da, bir topluluk önüne çıktım mı, Allah tarafından bana bir hitabet kudreti gelir. Bu da bir Allah vergisi... Kalabalığın önüne çıktım da bir söze başladım mıydı, artık beni tutma. Bana bir zihin açıklığı gelir birader, gürüüül gürül saatlerce konuşurum. Bu da ayrı bir kabiliyet işi beyim. Hitabet ne demek? Bikez ağzını açıp da söze başladın mı, hiç ağzını kapamayacaksın, arıza yapmadan, tıkır tıkır konuşacaksın. Ama ne konuşacaksın? Ne olursa... Lafın sonu, başını tutmuş tutmamış, orasını boş ver. Bütün zorluk bikez söze başlayana kadar. Baktın ki başladığın cümlenin öznesi, fiilini, fiili de öznesini tutmuyor, sakın tekleme, o zaman cümleyi uzatır da uzatırsın, dinleyenler de özneyi, fiili şaşırır, içinden çıkamaz. Sonunda, dinleyenler de “Adam besbelli büyük laf etti” diye alkışlamak zorunda kalır.

Ben öyle nutuklar çekmişimdir birader, nutuktan sonra herkes gelip beni tebrik etmiştir. Kimi alnımdan, kimi gözümden, kimi elimden öpmüştür. Sonra kendi kendime, “Yahu, ben neler anlattım?” diye sormuşumdur da, şaşmışımdır. Ne anlattığımı bilmem birader. Ne ben bilirim, ne dinleyen bilir. Bir nutkun iyisi de şöyle anlaşılır ; nutuk çekene, “Neler anlattın?” diye soracaksın, nutku dinleyenlere de, “Neler dinledin?” diye soracaksın. Nutku çeken ne anlattığını, dinleyenler de ne dinlediklerini bilmezler de, “Velakin adam çok esaslı konuştu,” derlerse, işte o nutuk, birinci sınıf nutuktur.

Ben okuldayken çok tembel bir öğrenciydim. Hele matematik, geometri filan dedin mi, ben yokum. Ama hiçbir sene de sınıfta kalmadım... Hep bu hitabet kudretimin sayesinde. Ders yılı sonu geldi mi, hocanın son dersinde ayağa kalkarım.

– Efendim, müsaade buyurursanız, sınıfımız namına bir maruzatta bulunacağım, derim.

Hoca bir kere, yanılıp da,

– Nedir, söyle... dedi mi, yandı.

Ben hemen başlarım ,

– Sene sonu münasebetiyle, yüksek müsaadelerinizle, arkadaşlarımın hissiyatına tercüman olacağım efendim... der demez de, hocanın şaşkınlığı geçmeden ağzımı açarım: Efendim!.. Bize bütün bir sene içinde ilmin nurlu yollarındaaa, ışıklar tutaraaak, biziii... aydınlık ve feyizliii...

Artık ağzıma ne gelirse, aklıma ne gelirse söylerim. Bütün marifet, tutukluk yapmayacaksın. Dinleyenin, “Yahu, bu da ne diyor?” demesine fırsat vermeden, ha babam konuşacaksın.

Ben konuşurken hoca önce bir şaşırır, sonra dalar gider, daha sonra yüzünün çizgileri aşağı doğru sarkar, yumuşar, derken gözleri dalar, çenesi, elleri titremeye, burnunu çekmeye başlar. Ben durmadan konuşurum. Ama ne konuşma!.. Bu sözler karşısında taş olsa dayanamaz ağlar. Hoca önce burnunu bikaç kere siler, gırtlak düğümü iner çıkar, ondan sonra dayanamaz, gözlerinden şıpıııır, şıpır yaşlar akar. Ben söylerim, o ağlar. Aradabir hocanın suratına bakarım, adam bayılacak gibi oldu mu, ben susarım. Bu sefer o, bize bişeyler söylemek ister. Çoğu öğretmen söyleyemez, burnunu çeke çeke, içini çeke çeke elinde mendil, ağlaya ağlaya,

– Yavrularım, teessürüm, heyecanım, hislerimi ifade etmeme mâni oluyor, der, sınıftan kaçar.

Biz arkadan kahkahayı basarız.

Sıfırcı Sadri adında bir kimyacı vardı. Okullarda nam salmış, “On numara Cenabı Allahın, dokuz numara benim, sekiz numara da en çalışkan öğrencimin,” dermiş ama, şimdiye kadar hiçbir öğrencisine de sekiz numara vermemiş. Adam bizim sınıfa geldi, ders yılı sonunda ben buna bir nutuk çektim, azkalsın Sıfırcı Sadri kalpten gidiyordu. Çocuklar kollarına girip zor çıkardılar, öğretmenler odasına götürdüler.

Doktor gelip,

– Ne oldu Sadri Bey? demiş.

Sıfırcı Sadri ağlamaktan konuşamıyor. Öbür hocalar benim nutuk çektiğimi hemen anlamışlar. Birader, ben o ünlü Sıfırcı Sadri’den on numara aldım. İmtihan odasına girince, adam beni görür görmez ağlamaya başladı.

– Götürün bunu, çıkarın bunu! dedi.

On numarayı da vermiş. Aradan yıllar geçti, Sıfırcı Sadri çoktaaan emekliye ayrıldı. Şimdi adam beni ne zaman, nerde görse, gözyaşlarını tutamaz, daha uzaktan beni görünce ağlamaya başlar.

Bu öğretmen milletinin asık suratına bakmamalı. En asık suratlısı, en yumuşak kalpli olur. İşte ben okulu bu nutuklar sayesinde bitirdim. Sonra memur olup taşraya gittim. Anadolu’yu karış karış gezdim. Doğrusu memurluk hayatımda da hiç çalışmadım. Ama amirlerimden çok iyi siciller aldım, hep ikişer derece birden terfi ettim. Bütün bunlar hitabet kudretimin sayesinde oldu azizim. Haftada biriki toplantı olur. Ya bir amir aramızdan ayrılır, veda ziyafeti veririz, ya aramıza yeni bir amir gelir, hoşgeldin ziyafeti veririz. Haftada, ayda, bu iş mutlaka olur. Bir amir geldi de rakı sofrasına oturdu mu, daha kimse içkiye başlamadan, ben kadehi elime alır, ayağa fırlarım, bir hoşgeldin nutku çekerim. Ondan sonra tamam... Bir de giderken veda nutku çekerim:

– Muhterem arkadaşlar, bugün hayatımızın eeen kederli ve eeen ıstıraplı bir anını yaşamakta bulunduğumuzu, çünkü aramızdan ayrılan muhterem...

Sofradakilerin hepsini ağlatırım. Ziyafet lokantadaysa, garsonlar, aşçılar bile ağlar.

İşte benim hayatım böyle geçti birader.

Bundan dört yıl kadar önce yıllık iznimi almıştım. Benim bir çocukluk arkadaşım vardır, adı Hami... İznimi geçirmek için Istanbul’a gidiyorum, otobüste bu Hami’yi gördüm. Sarıldık, kucaklaştık. Yıllardır birbirimizi görmemişiz. Benim vaktiyle hocaları, sonra amirleri nutuk çekerek nasıl ağlattığımı filan andık.

Hami,

– İlle bu gece bizde kal, yarın da bizim fabrikanın açılış töreni var, diye tutturdu.

Ben de, peki demiş bulundum. Demin gösterdiğim yerde otobüsten indik. Gece Hami’nin evinde kaldım. Ertesi gün fabrikaya gittik. Bir hazırlık ki, hiç sormayın. Meydan hayvan pazarına dönmüş.

– Bu hayvanlar ne olacak? dedim.

Hami,

– Kurbanlık... dedi.

Koçları yıkamışlar, kınalamışlar, boynuzlarını yaldızlayıp sıraya koymuşlar. Kurbanlık sığırlar, develer, mandalar ortalığı doldurmuş. Açılış yapılıp da fabrika herkesin gözü önünde işlemeye başlayınca hayvanları kurban edecekler. Kurdeleler hazırlanmış. İstasyonda ayrı, kasabada ayrı ziyafet sofraları kurulmuş... Herşey iyi, yolunda... Daha sabahtan ahali gelmeye başladı. Fabrika bir ovanın ortasında. Koca ova insan doldu. Öğleye doğru da sıra sıra otomobiller sökün etti. Herşey tamam. Derken bizim Hami kürsüye çıktı. Beceriksiz oğlan, konuşmasını da bilmez, bikaç kem kümden sonra,

– Şimdi Sayın Falan, uğurlu elleriyle fabrikamızı işletmeye açacaklardır, dedi.

Hesaba göre, o dediği adam bir düğmeye, bir kola basacak, yani çalışma işareti verecek, fabrika da herkesin gözü önünde paldır küldür çalışacak. O zat, kendisine gösterilen yere çıktı, düğmeye bastı, bir daha, bir daha bastı. O, düğmeye basarken, kurbanları da yere yatırıp boğazlarına bıçakları dayadılar.

Düğmeye bikaç kere basıldıktan sonra, herhalde yanlış basılmış olacak, bir de bizim Hami düğmeye bastı. Bir fısıltı, bir konuşma oldu. Suratlar asıldı. Allah Allah...

Derken Hami koşarak yanıma geldi. Yüzü sapsarı...

– Aman, dedi, elini ayağını öpeyim, ocağına düştüm, ne olursa senden olur.

– Aman kardeşim, benden ne olur. Ben fabrikadan, teknik işlerden anlamam ki...

– Ah kardeşim, ben mahvolurum. Beni ancak sen kurtarabilirsin.

– Ben seni nasıl kurtarayım Hami?

– Çık şuraya bir nutuk çek! Biz fabrikanın herşeyini yapmışız da volan kayışını takmayı unutmuşuz. Kayışı takana kadar ; çık şuraya on dakika konuş. Senden başkası yapamaz. Gözünü seveyim. Bir nutuk çek, şu adamları uyut... Biz de o zamana kadar volan kayışını takarız.

Ne yaparsın, arkadaş hatırı. Ben çıktım kürsüye...

– Muhterem davetliler... diye söze başladım ama, ben bu fabrikanın ne fabrikası olduğunu bile bilmiyordum.

Evine gece geç vakit geldiğimizde Hami bunun ne fabrikası olduğunu söylemişti ama, yol yorgunluğu, uyku sersemliğiyle burasının ne fabrikası olduğunu unutmuşum. Biyandan konuşuyorum, biyandan ne fabrikası olduğunu çıkarmak için fabrikaya bakıyorum, bakıyorum, bişey anladığım yok. Otomobil fabrikası mı, şeker fabrikası mı, bir bilsem, yirmidört saat konuşurum. Etrafta gözlerimle Hami’yi arıyorum, yok. Deli olacağım. Bikez söze de başlamış bulundum.

– Muhterem ve pek muhterem davetlilerimiz. Hepinizeeee hoşgeldiniz demekle biz, hepimiz... Şeref duymaktayız. Çünkü... Siz buraya kadar zahmet edip gelmekle... Ne desek azdır... Ve... bu fabrika sizin yüksek huzurlarınızda, birazdan çalışınca göreceksiniz ki... Herşeyden önce fabrika demek, memleketin en birinci...

Masanın üstündeki sürahiden bardağa su koyarken, arkamda duran adama fısıldadım:

– Hami’ye söyleyin, kayış mı takacak, ne takacaksa çabuk taksın!

Adam da bana,

– Kayış takıldı, yine çalışmıyor. Ana milin başına geçecek halkayı unutmuşlar. Şimdi onu arıyorlar, dedi.

Ben başladım fabrika kelimesinin ne demek olduğunu, bu kelimenin nerden geldiğini anlatmaya.

Kompartımandaki yolculardan biri,

– Peki kelimenin anlamını, aslını biliyor muydunuz? diye sordu.

– Yok canım, bildiğim yok... Ben bilmiyorum da sanki dinleyenler biliyorlar mı?

Fabrika kelimesinin nerden geldiğini, bu kelimenin eski Latince olduğunu, ondan sonra da, fabrikanın tarihini, ilk fabrikanın nerde yapıldığını anlatmaya başladım. Birara bizim Hami’yi uzaktan görür gibi oldum. Bana işaretle “Aman lafı uzat” gibilerden yalvarıyor.

– Muhterem davetlilerimiz, şimdi fabrika çalışmaya başladığı zaman göreceksiniz ki, bu fabrika, başka hiçbir fabrikaya benzemeyip, dünyadaki emsalleri arasında... en başta ve en birinci olup...

Saate baktım, konuşmaya başlayalı onbeş dakika olmuş. Yine suya davrandım. Arkamda durana,

– Yahu, ne oldu? dedim, daha takamadılar mı?

– Taktılar ama çalışmıyor, Hami Bey selam söyledi, nutku biraz uzatsın, dedi, küçük kazanı monte etmeyi unutmuşlar. Şimdi onu koyuyorlar.

Yarım saat kadar daha konuştum:

– Bir memleketin en önemli ihtiyacı nedir? Söyleyin bakalım, nedir? (Dinleyicilerin suratlarına baktım.) Tabii hepiniz biliyorsunuz ki, bir memleketin en önemli ihtiyacı fabrikadır. Neden fabrikadır? Çünkü bir fabrikanın kazanı vardır, su boruları vardır. Bunlardan bitanesi olmasa o fabrika katiyen çalışmaz. Biz bu hakikati ifade ettikten sonra... Hepinize bikez daha hoşgeldiniz, deriz... Muhterem davetlilerimiz... Şimdi de sizlere, müsaadeniz olursa, bir fabrikanın şeyini anlatacağım... Bir fabrika, herşeyden önce, nedir? Fabrikadır. Bu bilinmedikçe, hiçbir zaman ve asla bir fabrika çalıştırılamaz. Veee...

Bu sırada önüme bir kâğıt koydular. Kâğıttaki yazıyı okudum. Hami göndermiş. “Aman kardeşim, nutku biraz daha uzat, fabrikanın bacasını ocağın üstüne yapacakken, yanlışlıkla, müdüriyet odasının penceresine yaptırmışız. Şimdi yeni baca deliği açıyoruz. Nutku uzat, yoksa mahvolurum.”

Dinleyicilere döndüm:

– Bir telgraf geldi, dedim, fabrikamızın açılışı münasebetiyle bizi komşu ve dost memleketler tebrik ediyorlar ve şimdiden bizden mal istiyorlar.

Sürahideki su bitti. Güneş indi. Akşam oldu. Karanlık bastı. Ben daha hâlâ konuşuyorum. Bir de anlaşıldı ki, fabrikanın meğer herşeyi tamammış da yalnız, çalıştırmak için makinist almayı unutmuşlar.

Arkamdaki adam,

– Aman biraz daha konuşun, makinist arıyorlar, dedi.

Ben hemen arkamdaki adamı, iki omzundan tuttum, mikrofonun önüne getirdim.

– Muhterem davetlilerimiz, şimdi de fabrikamızın uzman mühendisi, fabrikamız hakkında kısa bir açıklamada bulunacak, dedim.

Hemen ordan aşağı inip yürüdüm. Doğru kasabaya. Bir arabaya binip kaçtım. O zamandanberi, fabrikanın çalışıp çalışmadığını bilmiyorum. Hami’yi de bir daha göremedim. Yalnız duydum ki geçen yıl, bir heyetin başında Avrupa’ya inceleme gezisine gitmiş.

Bir Hizmetçi Alacaktık

Körün istediği bir göz, Allah verdi iki göz, derler ya, işte bizimki de öyle oldu. Hem terfi ettim, hem Istanbul’a atandım. Baremdeki derecem tepe noktasına yaklaşmıştı, bir daha terfi edersem baremin tepesindeyim. Yıllarca taşrada oradan oraya sürtmekten iyice bezmiştik, Istanbul kızı olan karımın en büyük üzüntüsü, çocukların Istanbul’da yetişmemiş olmasıydı. Eh artık bundan sonra Istanbul’da yetişsinler. Oğlan bizden bir yıl önce üniversite için Istanbul’a gelmişti. Kız da bu yıl üniversiteye girecek. Küçüğü daha lisede.

İlin yüksek dereceli memuruyum, koca Istanbul’un ileri gelenlerinden sayılırım. Gazeteler bile Istanbul’a atandığımı yazdılar. Bu ölümlü dünyada az şey değil benim gibi bir insan için. Benim gibi bir insan diyorum, çünkü, yirmidört yıl memurluk yaparak, üç çocuk yetiştir, okut ; kaynanam, karım, evde altı kişiye bak, hem de on para avantasız, beş para beleşsiz, rüşvetsiz, bahşişsiz, salt memur aylığıyla geçin... Kolay değil. Geçindik ama ne oldu, buzdolabımız yokmuş, elektrikli süpürgemiz yokmuş, çamaşır makinemiz yokmuş, varsın olmasın... Istanbul’da alırız yavaş yavaş...

Istanbul’a gelişimizin ikinci ayında bizim evde durup dururken bir hizmetçi konusu ortaya çıktı ve bir daha hiç kapanmadı. Bunca yıllık karımda bir değişme oldu, sonra bu değişme, kaynanama ve çocuklara bulaştı. İşten eve dönüşümde her akşam hep bu konu açıldı:

– Üst kattaki Nerminler de hizmetçi almışlar. Altyanı kocası bir yedek parçacı... Anla artık, adam esas makine bile değil de yedek parçasını satıyor. Yine de evine hizmetçi almış...

– Perizadların bile hizmetçisi var. Sen bir de, ben ileri gelen memurum, ben şuyum, ben buyum diye bol keseden atar durursun.

– Bizim Lale var ya, şurda komşu hani... Ayol, onun bile hizmetçisi var. Kocası, nal mıhı sayesinde zengin olmuş...

– Ayferlerin evinde çifter çifter hizmetçi... Çürük araba lastiği sata sata zengin olmuşlar. Sordum da, “Aaaa, dünyada hizmetçisiz yapamam...” dedi. Ben insan değil miyim? Ellerim, çamaşırdan, bulaşıktan, bak ne hale geldi...

İlle de hizmetçi diye başımın etini yiyorlar. Artık bezdiğim için,

– Peki, dedim, bulun bir hizmetçi de tutalım...

Aman ne iyi demişim. Böyle dedim de başım dinlendi. Bütün evin insanı hizmetçi aramaya koyuldu. İş bulmaktan, kiralık ev bulmaktan, borç bulmaktan, hatta petrol bulmaktan bile zormuş hizmetçi bulmak. Bitürlü hizmetçi bulamıyorlar.

Akşam evde yemek yok.

Karım,

– Bugün yine hizmetçi aramaktan yemek yapamadım, kahvaltı edelim... diyor.

Sabahleyin,

– Gömleğim kirlenmiş... desem,

– Affedersin, hizmetçi aramaktan yıkayamadım, bugün de giyiver de... diyor.

Ne ev süpürülüyor, ne yemek pişiriliyor, ne bulaşık yıkanıyor, yalnız hizmetçi aranıyor.

Bir tanıdığı karıma, erkek hizmetçilerin kadın hizmetçilerden daha iyi iş gördüklerini, hem de daha ucuza çalıştıklarını söylemiş. Kaynanam bu söze çok kızdı:

– Ne demek? Evin içinde ızbandut gibi herif dolanıp duracak, öyle mi? Daha da neler... Ayol, evde genç kız var, sen çıldırdın mı? İstemem, dünyada olmaz... Benim çamaşırımı da o mu yıkayacak? Eskiden vardı ama, onlara uşak denirdi, aşçı denirdi ; evin içine bile girmezlerdi. Onlar zengin konaklarında, köşklerde, yalılarda olurdu, bizimki gibi üç odalı apartman evinde değil... Elin herifi, yatak odasını nasıl toplarmış?..

Daha da neler söyledi, ana kız birbirlerine girdiler. Ben, kavgayı büsbütün kızıştırmak için,

– Eskiden uşak derlerdi, ne olacak, şimdi de vale diyorlar... dedim.

Başlangıçta çok canımı sıkan bu hizmetçi konusu, bu işi üstümden attıktan sonra, yavaş yavaş bana eğlenceli bile gelmeye başladı. Akşamları eve dönünce, numaradan bir kızgınlıkla,

– Ne olacak bu evin hali? Hâlâ bir hizmetçi bulamadınız mı canım? Arkadaşlar arasında hiç hizmetçisiz yok. Utanıyorum vallahi, sözde koca Istanbul’un ileri gelenlerinden biriyim. Ayıp be! Bir arkadaşım misafir gelse de evimizde hizmetçi olmadığını görse, rezil olacağız... Öyle durumlarda hiç olmazsa, unutmayın, “Hizmetçimiz bugün izinli,” dersiniz...

İşin alayındayım, gırgırındayım.

Bir akşam karım,

– Hizmetçi bulmak için İş ve İşçi Bulma Kurumuna başvurmalıymışız, öyle söylediler... dedi.

Biz de öyle yaptık. Evimizin adresini yazan Kurumun memuru,

– Tornacı, tesviyeci, kaynakçı yada marangoz filan gibi bir işçi isteseydiniz kolaydı, bunlardan pekçok işsiz var, ama hizmetçi bulunamıyor, dedi.

Hizmetçiler de iş arıyorlarmış ama, hemen kapışılıyormuş.

On gün, İş ve İşçi Bulma Kurumundan haber bekledik, ses çıkmadı. Bir cumartesi öğleden sonra, bir genç kadın gelmiş, Kurumdan gönderildiğini söylemiş. Kadını içeri aldılar. Otuz yaşında ancak, ama suratına bakılır gibi değilse de, vücuduna iyice bakılabilir gibi görünüyor elbisenin üstünden...

Salona aldık. Kendiliğinden koltuğa oturup çantasından bir cıgara aldı, cıgarayı ağzına koyup ateş versinler diye bakındı. Çakmağı çakıp cıgarasını yaktım.

– Bir yardımcı arıyormuşsunuz... dedi.

Karım,

– Evet... dedi.

– Kalabalık mısınız?

– Altı kişiyiz... Seninle yedi olacak.

– Aaaa! Çok... Kaçı erkek?

– Üçü... Ama biri onbeşinde daha...

– Dayanamam... Ben bekâr bir erkek evi sanmıştım... Bana İş Bulma Kurumundan öyle söylediler.

Karım kaşlarını çatarak bana,

– Sen İşçi Bulma Kurumuna bekârım diye mi yazdırmıştın? dedi.

– Yooo... Medeni halimi sormamışlardı ki...

Kadın, şimdi bir evde çalışıyormuş, altı aydanberi bekâr bir adamın yanındaymış. Çok da memnunmuş, ama yakında adamın karısı geleceği için, oradan ayrılmak istiyormuş. Bunları anlatırken, biyandan da çantasından aynasını çıkarıp, rujunu, pudrasını tazeliyordu. Karım büsbütün sinirlenip,

– Zahmet etmişsin, dedi, bizim ev uygun değil sana...

Aman bu hizmetçi bulma yüzünden günlerimiz ne eğlenceli geçiyor. Herşeyden önce karım benimle kavga edecek bahane bulamıyor. “Sen, İşçi Bulma Kurumuna kendini bekâr diye yazdırtır, şatifilli karıları evime getirirsin ha...” diye biraz söylendi ama, ben bu kadarına çoktan razıydım.

Bir akşam da,

– Böyle hizmetçi bulunmazmış, gazeteye ilan vermeliymiş, öyle söylediler... dedi.

Peki. İlan da verdik.

Bir pazar günü... Kapı çalındı. Kapıyı ben açtım. Kapının çerçevesine zor sığan bir kadın...

– Gazetede ilanınızı okudum da...

– Buyurun içeri... dedim ama, kadını hiç gözüm tutmadı. Bakalım, bizimkiler ne diyecek?

Böyle bir insan, ancak Askerî Müzedeki yeniçeri mumyaları arasında bulunabilir. Öyle iri ve öyle iriyarı... Boy, enazından bir doksan... Barbaros’un yada Oruç Reis’in çektirilerinde, kalyonlarındaki leventler gibi maşallah... Bir bacakları baldırları var, kilise direği gibi... Bacaklarından mavi mavi kalın damarlar pırtlamış ve birbirine dolanarak düğüm olmuş, çorabın altından bile görünüyor. Doğrusu, ben kadından korktum. Bu kadın evde herhangi bişeye kızarsa, ev halkının yarısını bir eline, yarısını öbür eline alıp lobut gibi bizi çevirir ve evire çevire bir güzel döver...

– Sizde alaturka mı, alafranga mı? Ben hem alaturka yaparım, hem alafranga... dedi.

Ben, kadının evdeki helayı sorduğunu sandım. Evde hem alaturka, hem alafranga hela var. Ama bu ikisinin ayrı ayrı yapıldığını hiç duymamıştım.

Karım,

– İkisi de var. Niçin sordunuz? dedi.

– Hangisini isterseniz onu yaparım.

– Allah Allah... Ne gibi yani? dedim.

– Bazıları alaturka sever. Her iki servisi de yaparım. Hem alafranga sofra kurarım, hem alaturka yemek yaparım...

Haa, anlaşıldı.

– Ama orta işi göremem...

– Yani?

– Ortalık silip süpüremem... Çamaşır yıkamam, ütü yapmam. Ne vereceksiniz?

Kadını başımdan savmak istediğimden,

– Biz ancak, o da size, hem alaturkasını, hem alafrangasını yaptığınız için ikiyüz lira verebiliriz.

– Haftalık mı? Çokaz...

– Hayır aylık...

Bir geniş kahkaha attı. Bizi, çoluk çocuk yerine koyarak senli benli konuşuyordu.

– Daha neler...

– Fazla veremem...

Kadın bize epiyce acıyıp gitti.

Gazete ilanı çok daha cümbüşlüymüş. Hizmetçi diye ne kadınlar geldi gitti.

Bir akşam eve döndüğümde, evdekileri bayram sevinci içinde buldum.

– Ne oldu? Hayrola?

– Aman sus, hizmetçi bulduk...

– Hizmetçi mi buldunuz?

– Yavaş söyle. Kendisi içerde, duyar...

– Yani bu gizli kapaklı bişey mi? Ben kötü bişey söylemedim ki...

– Canım, hizmetçi denir mi hiç? Ya kızar giderse ne yaparız? Şimdi hizmetçilere yardımcı deniyor.

Karım,

– Ayten Hanım!.. diye seslendi.

Kırıta kırıta, seke seke, içeri bir kadın girdi. Öfff, suratına da, başka biyerine de bakılır gibi değil. Karım, besbelli, kıskançlık olmasın diye böylesini seçmiş.

Karım,

– Kocam... diye beni yardımcıya tanıtmaz mı!

Ağzını büze büze,

– Memnun oldum, ben Ayten... dedi.

Ayağa mı kalkayım, elini mi öpeyim, ne yapacağımı şaşırdım. El sıkıştık. Giyimi, kuşamı, basbayağı bir hanım, hatta aşırı bir hanım... Eve gelenler, hanımı, hizmetçiyi birbirine karıştıracaklar...

Oturdu.

– Cıgara almayı unutmuşum, bir cıgara verir misiniz? dedi.

Karım cıgara koşturdu, ben çakmağı yaktım.

– Eee, konuşalım, dedi ne verebileceksiniz? Önceden öğreneyim de...

Bilmem ki, ne verebiliriz? Bak, bunu hiç düşünmemiştik.

– Üçyüz lira versek...

Karım kulağıma,

– Aaa, daha neler... diye fısıldadı.

Yardımcı,

– Beyefendi, bu zamanda üçyüz liraya memur bile çalışmıyor, bir çorap on lira... İyi bir ruj onbeş lira...

– Paramız azsa da sizi memnun etmeye çalışırız. Ben iyi niyetli insanım.

Çapkın bir gülümseyişle,

– Bu iş yalnız iyi niyetle olmaz beyefendi... dedi.

Bunun üzerine bikez oğlumu görmesini söyleyerek,

– Cengiiiz! diye seslendim.

Oğlanın da gerçekten Cengiz Han’dan kalır yeri yok.

– Ne var baba?

– Gel oğlum, hanım bir de seni görsün...

Kadın, Cengiz’e bakıp,

– Neyse, sizin güzel hatırınız için, dörtyüze razı olurum, dedi, buzdolabınız ne marka?

Karım,

– Yok ama yakında taksitle alacağız... dedi.

Canım, taksitle maksitle, neyle alırsak alırız, bunu hizmetçiye açıklamanın anlamı var mı şimdi?

– Korkarım sizde pikap da yok...

– Radyomuz var...

– Artık radyo da mı olmayacaktı... İstediğim plaklar olmazsa...

– Alırız.

– Çamaşır makineniz?

– Alacağız.

– Siz hele önce onları alın da...

Ayağa kalktı.

– Affedersiniz ama, dedi, ben sizinle yapamam... Rahatsız ettim, allahaısmarladık...

Kapıyı çekip gitti.

Karım,

– Beğendin mi yaptığını? dedi...

– Ne yaptım ben?

– Daha ne yapacaksın? Bir hizmetçi parçasına bize hakaret ettirdin... Yani kadın, siz kendiniz biyere hizmetçi olun demek istedi...

Karım ağlamaya başladı. Kaynanam yatak odasına geçip limon kolonyalarıyla ovundu durdu, sinirini yatıştırmaya çalıştı.

Ama o günden sonra da bizim evde hizmetçi sözü edilmez oldu. Herkes kendi işine koyuldu ; evimiz de düzene girdi.

Gazetedeki ilanı okuyanlardan daha bikaç kişi geldi ama, karım onları,

– Hizmetçi bulduk... diyerek kapıdan çevirdi.

Kim Kimin Yanında

“Düyuna kalmak” diye bişey biliyor musun? Ben bugüne dek bilmezdim. Başımıza bu iş gelince öğrendim. Bizim, devletten bir alacağımız var. Hesabımıza göre onbeşbin lira, onların hesabına göre de ikibin lira. Hesaptır bu, birbirine uymaz. Biz okuldayken, sınıftaki elli kişi, hep bir hesabı yapardık da, hiçbirimizin çıkardığı sonuç öbürünü tutmazdı. Öğretmen de bir başka türlü sonuç çıkarırdı. Şimdi o her sınıftaki elli kişi işbaşına geçtiklerinden, yaptıkları hesapların birbirini tutmamasına hiç şaşmam. Herneyse... Biz, şu ikibin lira alacağımızı devletten alalım dedik. İkibini almak iki yıl sürdü... Almak dedimse para elime geçmedi ya, geçecek gibi oldu. Tam parayı alacağım gün işte bu bela başıma geldi.

Bak kardeşim, hesaplar burda. Hepsini bir bir deftere yazdım. Alacağımız olan ikibin lirayı alabilmek için, tastamam üçbindörtyüzyirmi lira küsur harcamışım. Ne var ki, bu kadar parayı bir elden vermiyorsun da göze görünmüyor. Bugün üç lira, yarın elli lira derken, işte bu kadar tutmuş. İkibin lira tutan para elimize geçince, eh bir işimize yarar. Senin anlayacağın, bankada para biriktirmek gibi. Üçer, beşer derken, üç dört bin lira harcayıp sonunda ikibini toptan alacaksın. Bankada para biriktirmekten farkı şu ki, çok yatırıp az, ama toptan alıyorsun.

Uzatmayalım kardeşim, biz böyle ikibin liranın arkasından koşup dururken, hiç haberimiz olmadan iki yıl geçmiş. Devletle işi olmanın bir iyiliği de, insan ömrünün nasıl geçtiğini hiç anlayamıyor. Masadan masaya, daireden daireye, kapıdan kapıya gidip gelirken, bir de bakmışsın, yıllar gelip geçmiş. Yani hayatın kaygısını unutuyorsun. İnsan, devlet dairelerinde üç işi olsa, bir yaşamın nasıl gelip geçtiğini hiç anlamaz.

Neyse kardeşim biz bu işi yüzdük yüzdük kuyruğuna getirdik. Ha bugün, ha yarın parayı alacağız derken, iş tamam... Bugün öğleden sonra, ölen amcamızın çalıştığı daireye gittim. Ordan da onaylı kâğıdı aldım mı, bankaya gidip ikibin lirayı çekeceğim. Son kâğıda son imzayı atacak olan memur,

– İlişik raporun özel dosya numarasını yazmamışlar, dedi.

– Aman beyciğim, bu bizim evraka o kadar çok numara yazıldı ki, sizin buyurduğunuz o numara da olmayıversin... dedim.

Memur,

– Benim için hava hoş, dedi, ama dosyadaki özel numara olmazsa, parayı vermezler. Siz bilirsiniz.

– Ne yapacağız?

– Gidip numarayı alacaksınız.

Numarayı alacağım yer de, bir saatlik yolda.

– Peki, öyleyse yarın getireyim, dedim.

Öyle ya, varsın geç olsun da güç olmasın. Nasıl olsa iki yıl beklemişiz, bir gün daha bekleriz.

Memur önce,

– Peki, dedi.

Sonra evraka bir göz gezdirip,

– Olmaz, dedi, parayı bugün almak zorundasınız.

– Neden? dedim, hak ettiğimiz bir para değil mi, ne zaman istersek o zaman alırız.

– Siz bu parayı bugün alamazsanız bir daha zor alırsınız.

– Niçin?

– Düyuna kalır da ondan.

Devletten alacağın olan para düyuna kaldı mı, bir daha onu ordan söküp çıkarmak iki üç insan ömrü istermiş.

Memur iyi adammış.

– Benden size söylemesi, dedi, bankalar kapanmadan saat beşe kadar paranızı aldınız, aldınız. Yoksa, bugün evrakı tamamlayamazsanız, düyuna kalır.

– Yani yanar mı?

– Yansa iyi, hiç olmazsa umudunu kesersin. Yanmaktan beter. Ondan sonra işin yoksa uğraş dur.

Memurun kendi başından da geçmiş. Dört yıldanberi düyuna kalan parasını geri almak için uğraşıp duruyormuş.

Dakika kaybetmeye gelmezdi. Saat ikibuçuk. Saat beşe kadar gidip o dosyanın özel numarasını almalıydım. Hemen bir taksiye atladım. O daireye gittim. Numarayı verecek olan memuru biliyordum. Doğrusu ya, içimden o memura bir de kafa tutmak geliyordu. Ne diye dosyanın özel numarasını yazmayı unutur? İşini tam yapsa da beni böyle yormasa olmaz mı? Kendi kendime memura neler söyleyeceğimi düşünüyordum.

Elimde kâğıt, dairenin kapısından bir koşu girdim. Memurun çalıştığı oda bodrum katındaydı. Merdivenden indim. O odada benim aradığım memur yok. Herzaman dört beş memur çalışırdı. O gün bir kadın memur var. Ona durumu anlattım.

– Sizin işinize İbraam Bey bakar, dedi.

– Nerde İbraam Bey?

– Bilmem. Sorun bakın.

Bisüre bekledikten sonra odacıya sordum.

Odacı,

– Hangi İbraam Bey? dedi.

– Şu masada çalışıyor.

– Haa, o İbraam Bey mi? Tevziat Kalemine bakın, oraya gitti.

– Tevziat Kalemi nerde?

– Şu yanda... Goridorun dibinde...

Koca koridor... Başladım koşmaya. Kapıların üzerinde de yazı yok, numara var. Hangisi olacak? Binanın içinde çepeçevre dört köşe bir koridor. Ben koridorda koşup dururken yönümü şaşırmışım. İlk uğradığım odanın önünden dört kez geçtim. İbraam Bey yine gelmemiş.

Odacı kılıklı birine,

– Tevziat Kalemi neresi? diye sordum.

– Hangi tevziat? dedi.

– Kaç tane tevziat var?

– Bizde tevziat çok.

– En yakını hangisi?

– Deyha şorda. Sol yanna sap, ikinci gapı.

Dediği yere girdim. Orası tuvaletmiş. İyi ki oraya girmişim. Biraz rahatlayıp çıktım. Pantolon düğmelerini ilikleyen birine sordum.

– Karşısı... dedi.

Oraya girdim: Gözlüklü, yaşlı biri vardı.

– Tevziat memuru siz misiniz?

– Ne yapacaksınız?

– İbraam Bey, buraya gelmiş, dediler de...

– Hangi İbraam Bey?

– Şurda, kayıtta çalışıyor...

– Bilmem. Ben tevziata bakmam. Tevziata Rıza Bey bakar.

– O nerde bulunur?

– Ayten Hanımın yanında.

– Ayten Hanım nerde?

– İkinci kısımda daktilo.

– İkinci kısım nerde?

– Eee, sen de hiçbişey bilmiyorsun be oğlum. Çık üçüncü kata!

Saat olmuş üçbuçuk. Merdivenleri rüzgâr gibi çıktım. Merdivenden inen bir şişman kadına çarpıp onu da yuvarladım. Kadına kim aldırır...

Üçüncü kat da, bodrum katı gibi, dört yanı çepeçevre koridor. Koşu beygiri gibi orda da bikaç kez dolandıktan sonra Allahın yardımıyla ikinci kısmı buldum.

– Ayten Hanımı rica ediyorum.

Daktilo makinesinin önünde dudaklarını boyayan bir kadın,

– Bu Ayten’i de amma çok arıyorlar... diye söylendi.

– Ben Ayten Hanımı aramıyorum, dedim.

– Onu soruyorsunuz ya...

İbraam Bey, tevziatta Rıza Beyin yanına gitmiş. Rıza Bey de Ayten Hanımın yanına gitmiş.

– Ayten, şefin yanında...

– Şef nerde?

– Üst katta.

Haydi ben üst kata. Koridorlarda koşmaktan, merdivenleri inip çıkmaktan kan ter içinde kalmışım. Önüme gelene şefi soruyorum. Kimse bilmiyor. Neyse bir adam,

– Hangi şef? dedi.

– Bu kattaki şef.

– Oğlum bu katta şef çoook... Hangi odayı açsan içinden dört beş şef fırlar.

– Ayten Hanımın yanına gittiği şefi arıyorum.

– İkinci kısma bak... Orda yoksa, öbür kısımları ararsın.

– İkinci kısım neresi?

– Kırkaltı numaralı oda.

Yorgunluktan gözlerim numaraları da seçememiş, kırkaltı diye altmışdört numaralı odaya girmişim. Orda da şef varmış.

– Şef nerde efendim?

– Ali Bey mi? Muhasebeye indi.

– Muhasebe nerde?

– Alt katta...

Alt kata indim. Yüreğim küt küt çarpıyor. Koridorlarda dolana dolana muhasebeyi buldum. Muhasebeci Bey, Daire Müdürünün yanına gitmiş. Daire Müdürü en alt kattaymış. Alt kata indim. Daire Müdürünün odasını da buldum. Ama içeri giremedim. Terden sırsıklam olmuşum, nerdeyse soluğum kesilecek. Koridorda, kapı önünde bir tahta sıraya yayıldım. Yanıma bir yaşlı adam oturmuş. O benden beter. Elini kalbine bastırmış, inleyip duruyor.

– Geçmiş olsun beybaba, dedim.

– Evladım, Başmuavinin odası neresi, biliyor musun? dedi.

– Hayır. Onu mu arıyorsunuz?

– Onu aramıyorum ama, onu bir bulsam... Siz neresini arıyorsunuz.

– Muhasebeciyi.

– Demek sizin işiniz de orda...

– Değil. Muhasebeciyi bulup ondan Kısım Şefi Ali Beyin nerde olduğunu öğreneceğim. Ali Beyden de Ayten Hanımı...

– Ayten Hanımı n’apacaksın?

– Ne yapacağım, hiç... Tevziat memuru Rıza Beyi soracağım ondan. Benim asıl aradığım İbraam Bey, onun yanındaymış da...

Yaşlı adam,

– Vah vah... dedi, oğlum sen daha işin basındasın.

– Neden? Daire Müdürünü bir buldum mu, benim işim tamam. Yeter ki Daire Müdürünü bulayım.

– Allah kolaylık versin!

Odaya girip Daire Müdürünü sordum.

– Şube Müdürünün yanında... dediler.

Allah Allah!.. Bunlar hep birbirlerinin yanında. Bu kadar kalabalığı oda almaz. Şube Müdürü beşinci kattaymış. Haydi ben beşinci kata. Handiyse tıkanacağım. Saat de dördü geçiyor. Ama işi de kolayladım. Şube Müdürünü bir bulsam, gerisi çorap söküğü gibi gidecek. Orda da altı tane şube müdürü varmış. Ben Şube Müdürünü aramak için koridorlarda dönüp dolaşırken, kimisi de bana soruyor:

– Bakım Servis Şefliği neresi?

– Muavin Beyi gördünüz mü?

– Tetkik Bürosu nerde, biliyor musunuz?

Yahu, ben nerden bileyim? Neyse kardeşim, ara tara şube müdürlerinden birinin nerde olduğunu öğrenebildim. Başmuavin Beyin yanına gitmiş.

– Başmuavin Bey nerde?

– Bilmem. Bekle biraz. Belki odasına gelir.

Kapı önünde bekliyorum. O koridorları bir görsen, anababa günü. Kimisi o yana koşuyor, kimisi bu yana koşuyor. Bir koşuşmadır gidiyor. Herkes birbirine, kimin nerde, kimin yanında olduğunu soruyor. Çarpışan, düşen, yuvarlanan, görme...

– Başmuavin Bey belki ayakyoluna gitmiştir diye onbeş dakika kadar bekledim. Sonunda onun da Müdür Muavininin yanında olduğunu öğrendim. Müdür Muavini ikinci katta. Haydi koş oraya... Artık iş o kadar karıştı ki, kimin kimin yanında olduğunu karıştırmayayım diye hepsini sırayla deftere yazdım. Öyle ya... Aradıklarımdan birini bulmuş da, ondan sonra üçüncü aradığımın kim olduğunu unutmuşum. Bikez zincir koptu mu, artık ondan sonra İbraam Beyi zor bulurum.

Koridorlardaki sıralar üstüne yorgun insanlar serilmişler. Kimisi konuşuyor, kimisi mola verip dinleniyor, kimisi uyukluyor. Sonra yine aramaya, koşmaya başlıyorlar. Oturacak yer de bulamadığımdan duvara yaslandım. Yanımda, yere çökmüş soluk soluğa iki kişi daha var.

Biri öbürüne,

– Maşallah, dedi, şu insanlara bakın beyim. Bu dairede amma da çok iş görülüyor ha...

Öbürü,

– Yahu arkadaş, onlar kimin nerde olduğunu arayıp duruyorlar, dedi. Aradıklarını bir ellerine geçirseler, iş görülecek. Sen yeni mi geldin buraya?

– Benimki kolay. Ben Mutemet’i arıyorum. Onu buldum mu tamam.

Müdür muavinlerinden birinin odasını buldum. Bende de hiç şans yok kardeşim. O da Müdürün yanına gitmemiş mi? Yahu, bunlar içtima mı ettiler? Birbirlerine randevu verecek günü amma da bulmuşlar.

Koş oraya, koş buraya, in aşağı, çık yukarı, Müdür Beyin nerde olduğunu öğrendim. Maça gitmiş. Ben öyle şaşırmışım ki, o şaşkınlıkla,

– Maç nerde? Kaçıncı katta? diye sordum.

Adam,

– Maç nerde olur, stadyumda... dedi.

Eyvah!.. Bir daha İbraam Beyi odasında aradım. Kapıcı kızdı:

– Tevziatta dedik ya...

Stadyuma gidip Müdür Beyi aramaktan başka umar var mı? Müdürü bir bulsam, gerisi kolay. Hepsi onun yanında. Demek stadyumda toplanıp iş görüşüyorlar. O gün işi bitirmezsem, bizim ikibin lira yanıyor.

Bir arabaya atlayıp stadyuma koştum. Karaborsadan bilet alıp içeri girdim. Allah kimsenin başına vermesin kardeşim, insan böyle hallerde bilincini yitiriyor. İçerisi tıklım tıklım dolu.

Herkes,

– Goool...

– Yuuu...

– Höööst...

– Ulan inek... diye bağırıyor, ben de şaşırmışım,

– Müdür Beeey, Müdür Beeey!.. diye bağırıyorum.

Şaşkınlık işte... Bir polis tuttu kolumdan,

– Ne müdürü be? dedi. Stadyum Müdürünü mü arıyorsun? Bak, bütün müdürler, karşıda... Onlar orda, şeref tribününde oturur.

Kendime yol aça aça, oraya gittim. Aradığım müdürü sordum. Gösterdiler. Adam ayağa kalkmış, iki elini ağzına boru yapmış, bağırıyor... Ama ne dediğini anlamıyorum.

– Beyefendi... diyorum.

Aldırmıyor.

– Biraz bakar mısınız?.. diyorum.

Dürtüyorum, aldırdığı yok. Başında bisüre bekledim.

Yarı oyun bitti, ara oldu.

– Beyefendi.

– Ne var?

– Affedersiniz, ben...

Cebimden defterimi çıkarıp notlarımı okumaya başladım:

– Muavin Beyi arıyorum, sizin yanınızda dediler de...

– Ne yapacaksın?

– Başmuavin Beyi soracaktım. Onun yanındaymış da...

– Ne olacak Başmuavin?

– Hiç... Muavin Bey onun yanındaymış. Muavin Beyi bulup Şube Müdürünü...

Ondan sonra kendimi iyice kaybetmişim. Ne dediğimi hiç hatırlamıyorum. Kendimi karakolda buldum. Olanı biteni orada anlattım. Komiser iyi bir adammış.

– Size bir iyilik etmek istiyorum ama, aramızda kalsın, dedi, isterseniz sizi akıl hastanesine göndereyim. Bikaç gün yatar, çıkarsınız. Davadan da kurtulursunuz. İsterseniz mahkemeye sevk edeyim.

Akıl hastanesine gitsem, adım bir de deliye çıkacak.

– Mahkemeye verin daha iyi... dedim.

Devlet memuruna hakaretten sanığım. İşte şimdi muhtara gidiyoruz. İkametgâh senedini çıkaracağız da, beni salıverecekler. Bizim ikibin lira da düyuna kaldı. Ne yapalım, kısmet değilmiş.

Kulunuz Köleniz

Bizim evde bir kaynatama yaranamadım. Gerisi hep beni severler. Sekiz yıllık evliyim, karım gözümün içine bakar. Canım aşağı, canikom yukarı... Evde benim iki adım var: “Canım, canikom...”

Geçenlerde bir arkadaşım eve gelip beni aramış, yeni aldığımız vale, yani eskidenberi bizim bildiğimiz uşak, kapıyı açmış,

– Burda Özer diye biri yok, demiş.

Arkadaşım,

– Canım, Bay Özer’in evi değil mi burası? Yoksa burdan taşındı mı? diye sormuş.

Uşak da,

– Hayır, burası Caniko Beyin evi, demiş.

Karımın bana ikidebir “canım, canikom” dediğini duyan uşak, benim adımı “Caniko Bey” sanırmış.

Eksik olmasın, kaynanam da beni çok sever. Son heceye basa basa, “Damadımmm!” der de bir daha demez. Hizmetçiler, uşaklar, evin sekiz kedisi, üç köpeği ve önemleri bu güzel yaratıklardan sonra gelen yakın uzak bütün akrabalar beni severler. Severler de ne demek, bayılırlar.

Ben bu eve içgüveysi geldim. Yaptığım işin, şimdiye dek tarihlerin yazmadığı büyük bir fedakârlık, anlatılmaz bir kahramanlık olduğunu biliyorum. Karım, “abıhayat” denilen, bir yudum içeni ölümsüz yapan o sudan, susuzluktan yanmış bir deve gibi içseydi de, abıhayat kaynağını kurutsaydı, buyüzden de dünya durdukça yaşasaydı, yine de bir koca bulamazdı. Ama ben ince duygulu, yüreği acımayla dolu, iyiliksever bir genç olduğumdan, insandan başka her yaratığa benzeyen bu zavallı dişiyi mutluluğa kavuşturmak için onunla evlenmeyi göze aldım. Başkalarına karşı kendimi bu kerte iyi bir kişi olarak gösteriyorsam da, işin doğrusunu size açıklayabilirim. Ben, cehennem ateşinde cayır cayır yanacak alçağın biriyim. Ondört yaşımdanberi pekçok genç kızı, evli kadını baştan çıkardım. Benim yüzümden pekçok kız umutsuzluğa düştü. Pekçok kadının evi barkı yıkıldı. Bütün bunları isteyerek yapmadım. Ben doğuştan suçluydum. Bitakım bilginlere göre, doğuştan canavar, doğuştan hırsız, katil çocuklar olurmuş. Ben de işte böyle, doğuştan zampara bir zavallıydım. Her tip kadının beğeneceği bir delikanlıydım. Boyum uzundur, omuzlarım geniştir. Tenim, mat esmerdir. Gözlerim yeşildir. Saçlarım, kuzgun karası. Yirmiüç yaşımdan sonra da şakaklarımda kırlaşma başlamıştı.

İşte bu model erkek, tarih başlangıcından bu yana, hiç değilse, kadınların yüzde doksanının düşlerine giren erkektir. Ben böylece doğuştan zampara olmaya yargılı mutsuz bir erkektim. Zamparalık benim yazgımdı. Kadınları baştan çıkarmak için özel bir çaba da göstermezdim. Bütün bu sayıp döktüğüm erkek güzelliğime, bir de benim eşsiz aptallığımı eklerseniz, neden kadınların arkamı brakmadıklarını daha iyi anlarsınız. Her gördüğüm, her görüştüğüm kadın, benim yalnız kendisinin olmamı istiyordu. Sonra başka bir kadın, onun elinden beni alınca, önceki kadın ister istemez kendisini baştan çıkarılmış sayıyordu. Oysa benim bunda hiçbir suçum yoktu. Ben yapsam yapsam, kadınların karşısında sol kaşımı yukarı kaldırır, dumanlı bakışlarla gözlerimi süzer, çene kemiklerimi ısırarak, dudağımın yanından cıgara dumanlarını halka halka savururdum. Erkekçe rol kesmekten başka bişey yaptığım yoktu. Aptallığım ortaya çıkmasın diye, elimden geldiğince az konuşurdum. Ama nice az konuşsam yine aptallığım anlaşılır, “Aman ne şakacı adam!” diye kadınlar bu aptallığıma da biterlerdi.

Yuvalarını yıktığım kadınlar, istemeden uçuruma yuvarladığım kızlar yüzünden vicdan azabı çekmeye başlamıştım. Ama ne yapabilirdim? Kadınları baştan çıkarmamak elimde değil ki... Boyumu kısaltamazdım. Gözlerimin rengini değiştiremezdim. Hepsinden kötüsü aptallığımın, budalalığımın da önüne geçemezdim. Hele mehter kösüne tokmak vurur gibi güm güm, tok, kalın, erkeksi sesimi inceltmek hiç elimde değildi.

Duyduğum vicdan azabıyla uykularım kaçtı. Zavallı kızların, kadınların hayatlarını mahvetmektense kendimi öldürmeye karar verdim. İşte bu kararlarla havagazının lastik borusunu, nargile marpucu gibi ağzıma alıp emerek dalgamı geçmeye başladım.

Hastanede gözümü açtım. Başhekim, babacan bir adamdı. Bana neden canıma kıymak istediğimi sordu. Ben de bir bir anlatıp,

– Artık evler yıkmak, ocaklar söndürmekten bıktım. Vicdan azabına dayanamadım, dedim.

Babacan doktor,

– Oğlum, dedi, senin suçun öyle ağır, öyle büyük ki, ölüm senin için bir ceza değil, bir kurtuluş olur. Cehennemin ateşi, sana eşek sütü banyosu gibi gelir. Sen yaşamalısın ve çekmelisin. Seni ben öyle bir kızla evlendireyim ki, böylece bütün günahlarının kefaretini öde.

İşte ben o babacan doktorun aracılığıyla, işlediğim bütün suçların cezasını ödemek üzere, bu kızla evlendim. İçgüveysi girdim. Karımın babası enazından yüz kere milyoner. Evde, kedisinden, köpeğinden aşçısına dek her canlı beni sever, baş tacı eder. Ama bitürlü kaynatamla yıldızım barışmadı. Oysa bu yüksek düzeyde yaşayışın hertürlü gereğini yerine getiriyorum. Konuk bayanların ellerini öpüyorum. Tırnaklarımı uzatıp manikür yapıyorum. Haftada bir, benim için eve pedikürcü geliyor. Ağzımı çarpıtıp “Haamfendi” diyorum. Van Gok, Gogen, Lotrek dediler mi, ben de iki söz ediyorum. Her gece daha beter olan karımın koynuna girip, namusumla kocalık konusunda boynumun borcunu ödüyorum. Kaynatam, bütün bunları yeter bulmuyor. İlle de bir iş güç tutmamı istiyor. Oysa ben bu yeryüzünün en zor işini yapmaktayım.

Geçenlerde kaynatamın kardeşi öldü. Kendi kendime şöyle dedim:

– Şu kaynatam olacak herif, kardeşinin ölümünden birazcık ders alsa ya... Onun da bir ayağı çukurda. Ölünce milyonları kızına, yani dolayısıyla bana kalacak. Daha ne diye ille de benim bir iş tutup çalışmamı istiyor?

Erkek dediğin, evinin, cebinin harçlığını kendisi çıkarmalıymış.

Benim karım, babasının bitek kızı. Ben ne diye çalışacakmışım?

Kaynatamın kardeşinin cenaze töreni yapıldı. Mezarlığa gittik. Onca kalabalık içinde bir adam, öyle ağlıyor, öyle ağlıyor. Başını taşlara vuruyor, saçlarını yoluyor. Akrabalara, “Kim bu adam?” diye sordum.

Hiçbiri tanımıyor. Adam ellerini ovuşturarak ezile büzüle, iki gözü iki çeşme kaynatamın yanına sokuldu. Hıçkırıktan boğularak,

– Başınız sağolsun beyefendi, dedi.

Kaynatam da adamın haline acıyıp,

– Sizin de efendim, dedi.

Ordakilerden hiçbiri, bu adam gibi ağlayıp ah-puh etmiyordu.

Adam,

– Efendim, dedi, merhum en yakın arkadaşımdı. Bütün çocukluğumuz, gençliğimiz birlikte geçti. Ah... ah! Ben de onunla ölseydim... Bundan sonra ben yaşayamam. Bir içtiğimiz su ayrı giderdi. Hayat bana artık haram...

Kaynatam, öz kardeşinin ölümünden duyduğu üzüntüyü unuttu, adamı avutmaya başladı:

– Efendim, Allah cümlemize sabırlar versin. Ne yapalım, elden ne gelir? Hepimizin sonu bu, bir avuç toprak...

Adam avutulur gibi değildi. Haykıra haykıra ağlıyordu. Başkaları da başına toplanmışlardı. Adam çırpınıyordu:

– Ben onsuz yaşayamam. Ben ölmeliyim. Vah kardeşim, canım...

Ölenin karısı, kızları, oğulları da gelmişler, hepsi bu adamı avutmaya çalışıyorlardı. Daha sonra imam, mezarcılar, hafızlar da bu adamın başına toplandılar. Mezara gömülmek üzere tabuttaki ölüyü unutmuştuk. Adam, kendini kaldırıp yere attı.

– Beni de gömün, beni de onun yanına gömün! diye çırpınıyordu.

Kimi yüzüne su serpiyor, kimi kolonya ile adamın kollarını, şakaklarını ovuyordu. Birisi ceket, pantolon düğmelerini çözüp adama masaj yapmaya başladı. Ama işe yaramadı. Adam taş gibi kaskatı kesildi.

Tabutu acele mezara koydular. Mezar çukurunu toprakla doldurup tümseğin üstüne çiçekleri koydular. Kaynatam, yerde kaskatı yatan adamı otomobiline alıp bizim eve getirdi. Kardeşinin en candan arkadaşına bir hafta bizim evde baktırdı.

O günden sonra bu adam bizim eve sık sık gelip gitmeye başladı. Kaynatam, onu gördükçe,

– Ah yarabbi, bu dünyada ne vefalı insanlar var, diyordu.

Bigün kaynatam beni odasına çağırdı. Suratı herzamanki gibi asıktı.

– Beni dinle oğlum, seni hangi işe yerleştirdimse beceremedin. Yüzüne gözüne bulaştırdın. İş yap diye sermaye verdim, batırdın. Şimdi senin için yeni bir karar aldım. Seni Cahit Beyin yanına muavin vereceğim.

Cahit Bey, kaynatamın ölen kardeşinin arkadaşı olan o vefalı adamdı.

Cahit Bey bir işyerinde müdürmüş. Ben de yanında muavin olacakmışım. Aydan aya elime binüçyüz lira geçecekmiş ama, amaç para değil, benim yetişmem, pişmemmiş. Cahit Bey, beni yetiştirecekmiş.

Kaynatamı anlıyordum. Bize, yani evin tek erkeği olan bana bırakacağı milyonları güzel kullanabilmem, iyi işletmem için yetişmemi istiyordu. Ben böylece Cahit Beyin muavini olmuştum.

Dairede Müdür Cahit Beyin adını kimse bilmiyordu. Çünkü onun herkesin ağzında iki takma adı vardı ; biri “Kulunuz”, biri “Köleniz”...

Memurlar, onu birbirlerine,

– Kulunuz geldi mi?

– Köleniz odasında mı? diye soruyorlardı.

Adı: Kulunuz, Köleniz... Neden böyle denildiğini bilmiyordum ama, ben de onlara uymuştum. Sabah dokuzda daireye gelince odacıya,

– “Kulunuz” geldi mi? diye soruyordum.

Odacı,

– Az önce teftişe çıktı, diyordu.

Ertesi sabah daha erken geliyordum.

– “Köleniz” geldi mi?

– Çoktaaan... Teftişe bile çıktı.

Ne denli erken gelsem, bitürlü Bay Köleniz’e yetişemiyordum. O benden önce gelip cipe biniyor, teftişe çıkıyordu. Artık utanır olmuştum. Muavinin, müdürden sonra daireye gelmesi ayıptı. Ama ne yapayım ki, erken gelmekte onunla yarış edemiyordum. Oysa iş saati dokuzda başlardı. Ben o güne dek, böyle çalışkan bir adam görmedim.

İki ay böylece geçti. Bir akşamüzeri, odacı,

– “Köleniz” sizi istiyor, dedi.

Gittim.

– Ben terfi ettim, dedi, merkeze gidiyorum. Sizi yerime müdür yaptıracağım. Onun için size burda nasıl çalışacağınızı öğreteceğim. Yarın sabah çok erken gelin.

Ertesi sabah işyerine saat sekizde gittim. Bay Kulunuz cipte beni bekliyordu. Ben de yanına oturdum. Giderken, şoförün duymayacağı, alçak bir sesle anlatıyordu:

– Sana bugün hayatta başarı kazanmanın sırrını öğreteceğim. Biz yaşlandık, işte geldik gidiyoruz. İstikbal sizindir. Bu memleket sizin omuzlarınızda yükselecek. Bugün yaptıklarıma dikkat et. Ben ne yapıyorsam, bundan sonra sen de hergün öyle yapacaksın. Dediklerimi yaparsan hiç korkma, herzaman hayatta başarılı olursun. Ben okuryazar bile değildim. Bir odacıydım. Sonradan öğrendim okuma yazmayı. Bir lise diploması bile uydurdum. Bulduğum bir usul sayesinde yüksele yüksele bugünkü mevkimi elde ettim.

Cip bir büyük evin önünde durdu.

Kulunuz bana,

– Gözünü, kulağını aç! dedi, dediklerimi iyi belle, söylediklerimi ezberle, her hareketime bak.

Kapının zilini çaldı. Bana da,

– Önünü ilikle! dedi.

Ceketimi ilikledim. Kapı açıldı. Kulunuz, kapıyı açan hizmetçi kadına,

– Şükrü Beyi rica ediyorum, dedi.

Biraz sonra pijamalı bir adam kapıya çıktı. Adamın yataktan yeni kalkıp geldiği belliydi. Asık suratla,

– Ne var? dedi.

Kulunuz, ellerini uğuşturarak iki büklüm oldu. Kurulan makine gibi konuşmaya başladı:

– Kulunuz, hürmetlerini arz için zatıdevletlerini rahatsız ettiler efendimiz. Allah ömürler versin efendim. Sıhhat ve afiyetinize duacıyım. Efendim, çoktanberi emirlerinizi telakki edemiyoruz da meraka düştük efendim. Dairemize şeref vermez oldunuz. Yoksa efendimize karşı bir hata mı işledik, bilmeden hürmette kusur mu ettik diye endişe duyduk efendim. Vallahi beyefendiciğim, yüksek direktiflerinizi almayınca kendimizi öksüz addediyoruz. – Nerdeyse ağlayacaktı, sesi titriyordu. – Aman efendimiz, kölenizi öksüz ve yetim bırakmayınız. Kulunuzu lütfen arasıra yüksek irşatlarınızla tenvir buyurunuz.

Pijamalı adam şaşırmıştı. Ters ters,

– Herşey iyi, dedi, yollar düzgün, elektrikler yanıyor.

Pijamalı adam yan gözle bana bakıyordu. Hemen Kulunuz beni tanıttı.

– Efendim, bu da muavin kulunuz...

Adam,

– İyi... dedi.

Köleniz daha bişeyler söyledi. Oradan ayrıldık. Cipe bindik, başka bir evin önünde durduk. Köleniz kapı zilini çaldı. Kapıya çıkan adama, kelimesi kelimesine demin söylediklerini tekrarladı:

– Kulunuz, hürmetlerini arz için zatıdevletlerini...

Sözünü bitirince beni gösterip,

– Muavin köleniz... dedi.

Biz o gün öğleye kadar onüç evin kapısını dolaştık. Bay Kulunuz, her kapıda aynı sözleri tekrarladı. Sonra daireye geldik. Onun odasına çıkınca önüme bir liste uzattı.

– İşte dedi, her sabah ziyaret edeceğin evlerin listeleri burda. Öğleye kadar evleri dolaşırsın. Liste kabarıktır. Her eve onbeş yirmi günde bir ancak sıra gelir. İşimiz zordur. Çok çalışmak gerekir. Kolay iş sanma. Benim söylediklerimi aynen tekrarlayacaksın.

– Ben o sözleri beceremem, dedim.

– Öyleyse bir kâğıda yaz da ezberle.

O söyledi, ben yazdım “Kulunuz, hürmetlerimi...”

– Öğleden sonraki iş daha zordur. Şimdi yine birlikte gideceğiz, göreceksin! Ne yaptığıma iyice dikkat et!

Göz kulak kesilmiştim. Masasının üstünde o günkü bütün gazeteler vardı. En üstteki gazeteyi açtı. Gazetenin ne ilk, ne son sayfasına bakıyor, ne de bir haber arıyordu. Yalnız ölüm ilanlarını okuyordu. Her ilanı okudukça,

– Bunda iş yok, diyordu.

Bütün gazetelerin ölüm ilanlarını okudu. İçlerinden birini seçip cep defterine not etti. Ondan sonra telefonunu açıp bikaç yerle konuştu. O gün cenaze töreni yapılacak adam için bilgi topladı. Bunları da not defterine not etti. Bana,

– Saat üçte buluşalım, dedi.

Üçte cipe bindik. Yolda,

– Şimdi, dedi, hergün öğleden sonraki görevini öğreneceksin. Ne yaparsam dikkat et...

Mezarlığa gittik. Bay Kulunuz, ölen adamın oğlunun kim olduğunu, oradakilere sorup öğrendi. Sonra delikanlının yanına doğru sokuldu.

Mendilini çıkarıp hüngür hüngür ağlamaya başladı. Daha sonra delikanlıya,

– Başınız sağolsun, dedi.

Babası ölmüş olan delikanlı,

– Sizin de efendim, dedi.

– Merhum en yakın arkadaşımdı. Bütün çocukluğumuz, gençliğimiz birlikte geçti. Ah, ne kadar severdim, bilemezsiniz. En iyi arkadaşımdı, canım gibi severdim.

Öyle ağlıyordu ki, ordaki kalabalık, cenazeyi biyanda bırakıp Bay Kulunuz’un başına toplandı. Onu avutmaya çalışıyorlardı. Cenaze unutulmuştu. Bay Kulunuz’un bütün numarasını, daha önce kaynatamın kardeşinin cenaze töreninde de görüp bildiğim halde, öyle candan ağlayıp çırpınıyordu ki, dayanamayıp ben de ağlamaya başladım. Orda bulunanların hepsi de ağlıyordu. Ama ölen adama değil, Bay Kulunuz’a. Bay Kulunuz hıçkıra hıçkıra ağlarken, kendini kaldırıp yere fırlattı. Bayıldı, kaskatı kesildi. Cenazeyi çarçabuk gömdüler. Sonra Bay Köleniz’i yerden kaldırıp arabaya koydular, götürdüler.

Bay Kulunuz terfi edip atandığı yeni işyerine gitti. Onun yerine ben ancak bir gün müdürlük edebildim. Çünkü cipe binip teftişe çıktığım ilk sabah şöyle bişey oldu. Bana verdiği listedeki evlerden birisinin kapısına gittim. Kapıya çıkan adama, Bay Kulunuz’dan ezberlediklerimi söyledim. Sözüm bitince adam,

– Allah versin, aşağı kapıya! dedi.

– Ben dilenci değilim, dedim.

– Biliyorum, dedi, siz herhalde yeni müdür olacaksınız ama, yine aşağı kapıya. Çünkü “arz-ı hürmet” edeceğiniz “zatıdevletleri” bitişik evde oturur.

Ben yanlış kapı çalmamış mıyım! Öğleden sonra daha da kötü bişey oldu. Tıpkı Bay Kulunuz’dan öğrendiğim gibi, gazetelerdeki ölüm ilanlarından birini seçip ölünün gömüleceği yere gittim.

– Ah... Canımdan çok severdim. Ben onsuz yaşayamam artık. Beni de yanına gömün! diye ağlamaya başladım.

Önce bir erkek üstüme yürüdü. Vurmaya, tekmelemeye başladı. Sonra cenaze törenine gelen bütün kalabalık beni dövüp yere serdiler.

Sonradan işi öğrendim. Ölenin adı Hikmet’ti. Ben onu erkek sanmıştım. Oysa kadınmış. Ben mezarın başında çırpınarak,

– Artık onsuz yaşayamam. Beni de yanına gömün! Canımdan çok severdim! deyince, epiyce oynak ve maceralı bir yaşamı olan ölen kadının kocası kıskançlıktan kudurmuş.

Cenaze törenine gelen kadının akrabaları elbirliğiyle beni dövmüşler.

Bu kadarla da kalmadı. Mezar başındaki bu sözlerimle kendisini başka kadınla aldattığım tanıklarla sabit olduğundan, karım mahkeme kararı ile benden boşandı.

Vah! Vah Vah

Dokuma işçisi Reşit, Mahmutpaşa’da bir handa çalışıyordu. İşyeri, bodrum katının bir kat daha altındaydı. Burada bir odada üç dokuma tezgâhı vardı. Son dört yıldanberi Reşit bu tezgâhlardan birinde çalışmaktaydı.

İnsanoğlu sırasında bir elbiseyi on yıl da giyebilir, sırasında kuru ekmeği suya banar, açlığını giderir. Reşit’in belini ille de ille şu ev kirası büküyordu. Sekiz on yıldanberi çektiği romatizma sızılarına inat dişini sıktı, pazar günleri de dinlenmeden, hergün ondört saat çalışıp biraz para biriktirdi. İki tane kamyon ambalajı aldı. Bunlar koca koca iki sandıktı. Koca sandıkları, çift atlı arabaya koydu. Önceden gözüne kestirdiği, Okmeydanı sırtlarında, rüzgâr tutmayan yassı bir tepenin arkasına getirdi.

Dört gün işe gitmedi, burada çalıştı. Beşinci gün iki odalı gecekondu bitmişti. Eşyalarını taşıdı. Karısını, anasını, üç yaşındaki oğlunu getirdi. Artık kira evlerinde sürünmekten, ev sahiplerinin ağzının kokusunu çekmekten kurtulmuştu. Yeni evinin bitek kusuru, işyerine uzak oluşuydu. Artık günde sekiz saatten çok çalışmıyordu. Erkenden işten çıkıp evinin eksiğini gediğini tamamlamaya çalışıyordu. Daha evlerinin ayakyolu yoktu. Ayakyolu diye bomboş kırlarda en beğendikleri yeri seçiyorlardı. Onbeş gün sonra bu açık hava ayakyolundan kurtuldular. Reşit, evin elli adım kadar ötesinde, üstü örtülü dört yanı eski tenekelerle çevrili ayakyolu kurdu.

Tuğla duvar örüp odanın bitişiğine bir de mutfak yaptı. Gecekondu evinin damını da oluklu sacla, ziftli kâğıtlarla örttü. Kümes bile yapıp dört de tavuk aldı. Ama bu mutluluğu iki ay sürebildi. Eve taşınmalarından iki ay sonra romatizma, Reşit’i döşeğe serdi. Sobanın üstünde yana yana kavrulmuş portakal kabukları gibi, parmak kemikleri kıvrılıyor, parmakları ters dönüyordu. Daha sonra bükülen, kıvrılan kemikler biçimlerini büsbütün değiştirdiğinden Reşit yataktan kalkamaz oldu.

Karısı, bu yoksulluğa dayanamadı. Önce çorap fabrikasında çalışmaya başladı. Sonra da evden kaçtı. Bisüre sonra da üç yaşındaki oğlunu evden alıp kaçırdı. Yaşlı annesiyle yatalak Reşit, gecekonduda kalakaldılar.

Reşit’in annesi Zehra Hanım, evin iki odasından birini boşaltı. Burasını elli liraya kiraya verdi. Ana oğul, bu elli lirayla geçineceklerdi.

Kiracı da yaşlı bir kadınla torunuydu. Kiracı kadının oğlu bir sabah evden çıkmış, bir daha dönmemişti. Oğlunun arkasından gelin de alıp başını, bilinmedik biyere gitmişti. Yaşlı kadın torunuyla kalmıştı. Gelini, aradabir uğrayıp çocuğu için kaynanasına para bırakıyordu. Genç kadın, pek de beğenilir bir işte çalışmıyordu anlaşılan.

Kiracıyla ev sahibi iki ay iyi geçindiler. Ama üçüncü ay kavgaya başladılar. Çünkü kiracı, bugün yarın diye atlatmış, kirayı verememişti. Oysa başka geliri olmayan ev sahiplerinin bigün bile bekleyecek güçleri yoktu.

Kira birbuçuk ay gecikince, ev sahibi kadın, kiracısına,

– Hacer’anım kaadeş, on para kira borcu istemem. Sen çık evden yeter... dedi.

Kiracı kadın da,

– Nereye çıkayım Zehra’nım kaadeşim? Hadi bu çocuk olmasa neyse... diye yakındı.

Sonunda mahkemeye düştüler. Hacer Hanımla torunu, icra yoluyla evden çıkartıldığı gibi, ödenmeyen kiraya karşılık sarı topuzlu demir karyola ile bir tahta masa, çerçeveli bir ayna haczedildi, “yediemin” olarak ev sahiplerinde kaldı.

Hacer Hanım, kapı önüne atılan eşyalarını, kedi yavrusunu taşır gibi teker teker aldı, sürüye sürüye yol kıyısına taşıdı. Oraya yığdı. Ağlayan torununu kucağına aldı, bir dengin üstüne çıkıp oturdu. Hem kendisi, hem torunu ağlıyordu.

Bir sac mangal, yan devrilmiş mangal borusu, eski bir sac soba, bir teldolap, daha başka pılı pırtı, bunların ortasında, kucağında bir çocukla yaşlı bir kadın...

Yoldan iki erkek konuşarak geçiyordu. Eşya yığını önünde durdular.

Erkeklerden biri,

– Ne o teyze, n’oldu? diye sordu.

Yaşlı kadın gözyaşlarını başörtüsüne silerek,

– Evden attılar, dedi.

– Neden?

– Kirayı veremedikti de...

Kadınla konuşan adam, arkadaşına döndü,

– Tuuu... Ne namussuzlar var yahu şu dünyada...

Arkadaşı,

– Vah, vah, vah!.. diye seslendi.

– Yani bu kadar utanmazlık olur... Vah, vah, vah!..

İki adam, başlarını sağa sola çevire çevire, dişlerinin arasında “çık çık çık...” diye sesler çıkarıp, aradabir “vah, vah, vah...” diyerek oradan uzaklaştılar.

Karşıdan üç kişi geliyordu. Bir kadın, bir yaşlıca erkek, bir de delikanlı... Yığılı eşyaların yanında durdular.

Gelen kadın, Hacer Hanıma,

– Ne oldu teyze? diye sordu.

Yaşlı kadın olanları anlattı.

Delikanlı,

– Vay namussuzlar, dedi, insanlarda hiç merhamet kalmamış.

Erkek,

– Vah, vah, vah!.. dedi.

Karısı da,

– Vah, vah, vah!.. dedi.

Üçü de “Vah, vah, vah!..” diyerek yürüyüp gittiler.

Hızla gri bir özel araba geliyordu. Eşya yığınının önünden geçerken arabanın fren gıcırtısı duyuldu. Araba elli metre kadar ilerde ancak durabildi. Arabadan genç bir erkekle, sarı saçları rüzgârda uçuşan bir genç kadın indi.

Genç kadın,

– N’oldu teyze? diye sordu.

Hacer Hanım olanları ona da anlattı.

Genç kadın,

– Vah, vah, vah!.. dedi.

Genç erkek, saçları uçuşan kadının koluna girdi,

– Ne vicdansızlık yarabbim... dedi.

Hacer Hanım,

– Ama kirayı verememiştik, dedi.

Genç kadın,

– Patlamadılar ya... dedi. Hiç insan sokak ortasına atılır mı? Ya bu çocuk?.. Vah, vah, vah!..

Genç erkekle genç kadın arabaya girdiler. Genç erkek direksiyonda,

– Vah, vah, vah!.. diye başını sallayıp duruyordu.

Araba yolda kayıp gitti. Yoldan geçerken, kucağında torunuyla yaşlı kadını görenlerden üç kişi de, ayrı ayrı gazetelere telefon ederek bu acıklı olayı anlattılar. Gazete fotografçıları koşup geldiler. Ertesi gün gazetelerinde basılmak için, eşyalarıyla sokağa atılan yaşlı kadınla torununun resimlerini çektiler. Sonra “ Vah, vah, vah!..” diyerek büyük üzüntü içinde gittiler.

Akşam olmuş karanlık basmıştı.

– Hacer’anım, Hacer’anım!.. diye bir kadın sesi duyuldu.

Seslenen kadın karanlıkta yaklaştı:

– Benim ayol...

Ev sahibi Zehra Hanımdı... Hacer Hanım çok sert,

– Ne var, ne istiyorsun? İşte bizi sokak ortasına attın. Eşyalarımızı da haczettin, daha ne istiyorsun! diye bağırdı.

Zehra Hanım yalvaran bir sesle,

– Ayol kaadeş, biz isteyerek mi yaptık sanki... dedi, sen bizim halimizi bilmiyor musun kaadeş? Hiç bööle olsun ister miydik? Ama n’apalım, geçim derdinden, sıkıntıdan biz de şaşkına döndük vallahi... Hadi gel ayol, hadi.

– Nereye gelecekmişim?

– Eve... Evine. Hadi hadi... Kusura kalma Hacer’anım. Hadi...

– Aaaa!.. Kör olayım gelmem.

– Gelmezsen ölümü öp. Allaşkına diyorum.

– Yemin verdirme, celleşânuh... Vallahi, billahi gelmem. Kör olayım gelmem.

– Gel kız... Dünyada seni burada bırakmam. Bak, yemin verdirdim.

– Gelmem kaadeşim, diil mi ki sen beni evden çıkardın bi kere, dünya yıkılsa gelmem artık o eve.

Bu çekişme yarım saat kadar sürdü. Sonunda Zehra Hanım,

– Yemin ettinse ettin, kefaretini biz öderiz, dedi, yarın bir ekmek alırız, başının üstünde doğrar köpeklere veririz...

Bunu söyledikten sonra, sac mangalı bir eline, teldolabı öbür eline alıp yürüdü. İki kadın karanlıkta eşyaları eve taşıdılar.

Zehra Hanım,

– Ayol, sen Müslümansan inanırsın, dedi, vallahi yiyecek yemeğimiz bile yok...

Ertesi gün Hacer Hanım, Hasköy’den dört palamut aldı, getirdi. İkisini Zehra Hanıma verdi. Ama Zehra Hanım ona dargındı,

– Dünyada almam, dedi.

– Al allaşkına kaadeş... Al kız. Almazsan ölümü öp...

– Yemin ettim, almam...

Epiy çekiştikten sonra Zehra Hanım iki palamudu aldı. O gün Hacer Hanım, bakır leğenini sattı. Parasıyla yiyecek öteberi aldı. Zehra Hanıma bir pişirimlik pirinçle biraz da yağ verdi.

Arada gelini de gelip biraz para verdiği için, o da birikmiş kira borcunun ancak bir aylığını ödeyebildi.

Bu iyi geçinme ancak iki ay sürebildi. İki ay sonra kira yüzünden yine mahkemeye düştüler. Hacer Hanım icra yoluyla yine sokağa atıldı. Eşyaları yine kapı önüne döküldü. Geri aldığı sarı topuzlu demir karyolası, çerçeveli aynası, masası bir daha haczedildi. Haczedilecek başka eşyası da yoktu. Geri kalanı, yatak, yorgan gibi haczedilemeyecek olan bikaç parça şeydi. Haczedilen eşya “yediemin” diye yine ev sahibine bırakıldı.

Hacer Hanım kedi yavrusunu taşır gibi o pılı pırtıyı yine yolun kenarına taşıdı. Ağlayan torununu kucağına aldı, bir dengin üzerine çıkıp oturdu, ağlamaya başladı.

Gelen geçen,

– N’oldu teyze? diye soruyordu.

O da olanları anlatıyordu.

Dinleyenler,

– Vah, vah, vah!.. deyip gidiyorlardı.

Akşam oldu. Karanlık bastı.

– Huuu... huuu kardeş, Hacer’anım!..

Yağmur çiseliyordu. Bu, ev sahibi Zehra Hanımın sesiydi.

Hacer Hanım çıkıştı:

– Ne var? Ne istiyorsun daha? Eviniz başınıza yıkılsın inşallah!..

– Ayol hadi gel... Sanki biz isteyerek mi yaptık kaadeş... Hadi gel allasen!..

– Ant verme, bu sefer gelmem.

– Kız, deli misin sen? Kendine acımıyorsan bir damlacık masuma acı... Eğer gelmezsen vallahi bir daha dünyada yüzüne bakmam. Kız, biz zaten şaşırmışız ayol, ne yaptığımızı biliyor muyuz?

Yalvar yakar oldu Zehra Hanım. Sonunda eşyaları iki yaşlı kadın birlikte eve taşıyıp yeniden yerleştiler.

Ertesi gün Hacer Hanım eski mantosunu sattı. Kendisine aldığı yiyeceklerden, ev sahibine ikiyüzelli gram kıymayla bir kilo da kuru fasulye verdi.

Zehra Hanım,

– Almam... Senden artık hiçbişiicik almam... dedi.

– Al kız... Ayol ben yabancı mıyım? Biz birbirimizin yardımına koşmazsak kim koşar? Almazsan vallahi de billahi de darılırım.

Epiy çekiştiler. Zehra Hanım sonunda verilenleri aldı. O da haczedilen malları geri verdi.

Üç ay sonra yine mahkemeye düştüler. Hacer Hanım kirayı yine verememişti. Yine icra yoluyla kapı dışarı edildi. Yine eşyalarını yol kenarına taşıdı. Yine torunu kucağında ağlamaya başladı. Gelip geçenler yine ona,

– N’oldu? diye sordular.

O da anlattı.

– Vah, vah, vah!.. Peki, ne yapacaksınız?

– Hiç...

– Vah, vah, vah!.. Gidecek yeriniz yok mu?

– Yok!

– Vah, vah, vah... Şu ihtiyar kadınla, bir damla çocuk sokak ortasına atılır mı? Ne kalpsiz insanlar var. Vah, vah, vah!..

Kıştı. Hava soğuktu. Karanlık bastı. Zehra Hanım yine geldi, kiracısını eve götürmek için yalvardı. O dargındı, gitmek istemedi. Sonunda gitti. Ertesi gün ev sahibine, lambada yakmaları için bir şişe gazla, iki avuç mercimeği zorla verdi.

Bu böylece üç yıla yakın bir zaman sürdü. Bu zamanda Hacer Hanım kirasını ödeyemediği evinden icra yoluyla, sekiz kez çıkarıldı. Sekizinde de ev sahibi yalvararak, onu yeniden eve aldı.

Bir sabah erkenden bekçiler, polisler, yıkım işçileri geldi. Kaçak yapılan gecekonduyu belediye yıktırıyordu. İki yılda zar zor yapılabilen evin yıkılması onbeş dakika kadar ancak sürdü.

İki yaşlı kadın, yürüyemeyen Reşit’i kucaklarında yol kenarına taşıdılar. Sonra eşyalarını da ortaya getirip yığdılar.

Yoldan geçen iki kişi,

– N’oldu? diye sordu.

Hacer Hanım olanları anlattı.

İki yolcu da,

– Vah, vah, vah!.. dediler.

Böyle diye diye gittiler.

Şaheser Bir Hikâye

Tanışmadığım birisiyle telefonda candan konuşamam. Çekingen, ürkek olurum. Telefonun öbür ucunda konuşanın yüzünü, gözünü görmeyince niyetini anlayamazsınız ki... Onun için benimle telefonda ilk konuşanlar, beni gerçekte olduğumdan çok daha ters, çok daha soğuk sanırlar. Telefonu kapadıktan sonra da neden daha candan konuşmadım diye, kabalığıma üzülür, kendi kendime kızarım.

O, bir geceyarısına doğru telefon etti.

– Alo...

– Buyurun.

– Siz misiniz?

Soruya bak!

– Evet benim. Siz de siz misiniz?

– Evet.

– Çok iyi.

– Efendim, ben sizin...

– Sağolunuz. Değer veriyorsunuz.

Burada yazılması gerekmeyen, ama çok hoşuma giden bisürü övmeler...

Beni görmek istermiş.

– Buyurun efendim.

Adres verdim. Ertesi gün saat ondörtte geldi. Ben yaşta, ama benim üçüm gibi bir adam. Bütün yazılarımı okumuş. Laf değil, gerçekten okumuş. Hepsi de aklında.

– Hani o... diye başlayıp bir olay anlatıyor, katıla katıla gülüyorum.

– Aman çok güzel, şunu yazayım, diyorum.

Yüzüme bakıyor.

– Bu, sizin hikâyeniz.

Hikâyenin yayımlandığı yeri, tarihi söylüyor, kahkaham suratımda donuyor, bozuluyorum.

– Hani o... diye yeni bir hikâyeye başlıyor.

– Aman çok güzel, biyerde çıkmış mı bu hikâye?

Yine şaşkın suratıma bakıyor:

– Sizin hikâyeniz.

Ben yine bozuluyorum. Durup durup,

– Hani o... diye başlayarak başka bir hikâye anlatıyor.

– Aman pek güzel. Kimin?

Beni süzüyor. O zaman o hikâyenin de benim olduğunu anlıyorum. Boyuna hikâye anlatıyor. Artık ne gülüyorum, ne de bişey söylüyorum.

Mizaha pek düşkünmüş. Mizah hikâyeleri yazarmış. Mizah hikâyesi yazanlar bana hep umut vermişlerdir. Elimden geldiğince böylelerini desteklemek, kendilerine yardım etmek isterim. İşimi gücümü bırakır, onların yazılarını virgül atlamadan okurum. Kendi anlayışıma göre düzeltir, kimi yerini çıkarır, kimi yerine de eklemeler yaparım. Yayımlanabilecekleri yayımlatırım.

Konuğumun uzattığı hikâyeyi aldım.

– İnceleyeyim de düşüncemi size bildiririm, dedim.

– Şimdi okuyamaz mısınız?

– Rahat bir zamanda okusam daha iyi olur.

O gitti. Hemen bana bıraktığı hikâyeyi okumaya başladım. Büyük bir iyi niyetle okuyordum. Bir hikâye böylesine kötü olursa iyi niyet bile para etmiyor... İlkin düzelteyim dedim. Ama neresini düzeltmeli?.. Dili bozuk, Türkçesi kötü. Konu diye bişey yok. İki kez okudum. Hikâyenin ne demek istediği hiç anlaşılmıyor.

Ertesi gün geldi. Heyecanlıydı.

– Hikâyemi nasıl buldunuz?

Uygunca bir biçimde, darıltmadan anlatmaya çalışarak,

– Güzel, dedim. Güzel ama mizah hikâyesi değil.

Birden suratı asıldı:

– Nasıl mizahi değil, siz şunu bir daha okusanız...

– Kardeşim, bir mizah hikâyesi herşeyden önce okuyanı güldürecek. Ama az güldürecek, ama çok... Kimi mizah hikâyesi, okuyanı katıltır gülmekten, kimisi de gülümsetir. Herneyse, ama güldürmesi bikez şart. Gerisi ondan sonra gelir.

– Benim hikâyem mizahi.

– Olabilir, benim ölçüm yüzde yüz doğrudur demiyorum. Sizin hikâyeniz mizahidir de, benim mizah anlayışıma, beğenime uymuyordur. Başka birisi hikâyenizde büyük bir mizah bulabilir.

– Hayır, ben sizin düşüncenize değer veriyorum. Benim için önemli olan, sizin bu hikâyeyi beğenmeniz.

Hikâyesini uzattım.

– Buyurun. Mizah hikâyesi olarak ilgimi çekmedi.

– Siz onu bir daha alıcı gözle okuyun. Ben yine gelirim.

İşte püsküllü bela diye buna derler. İnsanın bigün beğenmediği bir yazıyı başka bigün okuyup beğendiği yada bunun tersi çok olur. Belki de yanılmışımdır diye hikâyeyi daha büyük bir dikkatle yeniden okudum. Bu denli acemice hikâye az yazılmıştır. Buna hikâye bile denmez.

Üç gün sonra damladı.

– Nasıl buldunuz?

– Maalesef...

– Yanılıyorsunuz. O hikâye güzel hikâyedir.

– Olabilir. Ama mizah hikâyesi değil.

– Bal gibi mizah hikâyesi.

– O da olabilir. Demek ben anlayamıyorum.

– Hayır, siz onu anlarsınız.

Dayanamadım,

– Arkadaş, üstüme varma. Al şu hikâyeni de git başımdan! diye bağırdım.

– Hikâyeyi almam, dedi, ben size o hikâyenin büyük bir mizah hikâyesi olduğunu kabul ettireceğim.

– Zorla mı yahu?

– Zorla morla... Ben şimdi gidiyorum. Bikaç gün sonra yine gelirim.

Bu adam ya deliydi yada gerçekten büyük bir mizahçıydı da ben onun mizahını anlayamıyordum. Mizah anlayışları değişik üç ayrı usta mizahçıya bu hikâyeyi okuttum. Üçü de önce,

– Sen mi yazdın? diye sordular.

– Hayır, dedim.

Biri,

– Rezalet... dedi.

Biri,

– Çoluk çocuk işi, dedi.

Öbürü de,

– Saçma, dedi, saçmanın bile güzeli olur. Bu, o bile değil.

Dört beş gün sonra dâhi mizahçı geldi.

– Nasıl, anlayabildiniz mi? Tadına varabildiniz mi? dedi.

– Kardeşim, zorla hikâyenizi bana beğendirmek istiyorsanız hemen söyleyeyim: Olağanüstü bir mizah hikâyesi... Yok, benim öz düşüncemi öğrenmek istiyorsanız, siz bu mizah yazmak işinden hemen vazgeçin. Elinizden geldiği kadar yalnız mizahla, hikâye ile değil, yazı ile hiç ilgisi olmayan bir iş tutun. Çünkü mizah hikâyesi diye yazdığınız bu yazıda en küçük bir umut kıvılcımı yok.

– Açıkça söyleyin, dedi, nerelerini beğenmediniz?

– Hiçbir yerini.

– Gösterin!

Bütün Türkçe yanlışlarını, üstü altını, altı üstünü tutmayan yerlerini gösterdim.

– Mizah değil, soğukluk, dedim. Belli bir konu yok. Düzgün bir anlatış yok. Bilgi yok. Bilgisizlik çok. Bir ortaokul öğrencisi bunu kompozisyon diye yazsa, inanın, sınıfta kalır.

– Yoksa beni kıskanıyorsunuz, çekemiyorsunuz da ondan mı böyle söylüyorsunuz? dedi.

Güldüm.

– Yazınızı beğenip birazcık düzelterek bir mizah dergisinde yayımlatsaydım, bunu bana öbürleri gibi siz de söyleyebilirdiniz ama, sizinle bir ilintimiz yok ki, ne diye sizi kıskanayım...

– Öyleyse, hikâyemin altına bu söylediklerinizi yazar, imzalar mısınız?

Bu belayı başka türlü başımdan atamayacaktım. Hikâye için bütün şu yukarıdanberi söylediklerimin hepsini yazdım, altına da imzayı bastım. O da hikâyesini alıp gitti.

Ben ondan yakamı kurtardım sanıyordum. Ertesi gün yine gelmez mi!

– Efendi, sen benim başıma bela mısın? Defol!.. diye bağırdım.

O soğukkanlı,

– Yavaş gel, dedi, bugünden sonra bir daha yanına gelecek değilim.

Koparılmış bir dergi yaprağı uzattı,

– Okuyun şunu! dedi.

Okudum. Bana getirdiği hikâyenin basılmışıydı.

– Kutlarım sizi, dedim, hikâyenizi yayımlamışlar demek.

– Bir de şunu okuyun!

Bu da dün bir kâğıda el yazısı ile hikâyenin altına yazdığım yargı idi:

“Türkçe yanlışları var. Dil bozuk. Ne demek istediği anlaşılmıyor. Çok acemice. Konu yok. Hiçbir mizah yanı yok. Bir ortaokul öğrencisi böyle bir yazı yazsa, Türkçe dersinden sınıfta kalır. Hikâye yazmaktan hemen vazgeçip, yazı ile uzak yakın ilişkisi olmayan başka bir iş yapmanızı salık veririm.”

– Şimdi de şu dergiye bir daha bakın! dedi.

Uzattığı dergi, benim yazı yazdığım dergilerden biriydi. Demin koparılmış yaprakta okuduğum hikâye o dergide çıkmıştı. Ama asıl şaşılacak yanı hikâyenin üstünde koskocaman benim adım yazılıydı.

– Bu yaptığınız ayıp! diye bağırdım. Kendi hikâyenizi nasıl utanmadan benim hikâyem diye yutturdunuz, nasıl benim imzam altında yayımlattınız?

– Yanılıyorsunuz, dedi, bu hikâye iki yıl önce yayımlanmış, sizin hikâyenizdir. Derginin tarihine bakın, eskidir. Kendi hikâyeniz, gördünüz ya...

– Demek benim!..

– Evet, sizin ya...

– Ben yazmışım ha!..

– Evet, siz. Hatta günlük üç gazetede de, bakın, “Mizahımızın en güzel hikâyesi, şaheser bir hikâye” diye, sizin adınızla ilan edilmiş.

– Yaaa... Boşuna değil, daha okur okumaz ben o hikâyede gizli bir güzellik olduğunu sezmiştim. Değişik bir mizahı var, bilmem farkına vardınız mı?

Bu kez de o bana dikildi:

– Bu aşağılık hikâye için kendi elinle şuraya yazdıkların ne olacak?

– Siz ona bakmayın. Bütün büyük eserlerin kaderi budur. Zamanlarında anlaşılmazlar. Onların değerleri, büyük eser oldukları, sonradan anlaşılır. O hikâyenin ne denli büyük eser olduğunu anla ki, onun değerini ben bile anlayamadım.

Büyük bir kızgınlıkla,

– Sen onu babana yuttur! İnsan mizah hikâyesi diye böyle kötü bir yazı yazmaya utanır be! Ben sana gösteririm! diye bağırarak çıkıp gitti.

Kendi aleyhimde yazdığım yazı da elinde. Ne yapacak bilmem. Ben o gündenberi, o kötü hikâyeyi nasıl yazmışım diye düşünüp duruyorum. Ama en sonunda bunun da bir avuntusunu buldum, yoksa deli olacaktım.

Bence o hikâye mizah sanatında büyük bir başarıdır. Çünkü hiçkimse şimdiye değin böylesine kötü bir hikâye yazamamıştır. Demek kötü bir hikâye yazmak istemişim ve Allahın izniyle, yüzümün akıyla başarmışım da... Şimdi bana, böyle söylemek düşüyor. Başka ne yapabilirim? Ama diyeceksiniz ki:

– Senin öyle hikâyen bitane olsa, öp de başına koy...

O da doğru. Yalnız bu iş aramızda kalsın, herkese duyurmayalım, olmaz mı?

Yaşasın Memleket

– Sen ona bakarsan, ben yaşamıyorum, dedi.

Sırtımızı, İş Yurdunun duvarına dayamış, avluda güneşleniyorduk. Gardiyan Yarımporsiyon, elleri arkasında, küçük dağları ben yarattım, der gibi önümüzden geçti.

– Kim yaşıyor ki, dedim, herkes öyle... Buna da şükretmeli, bizden beterleri var. Vücudun sağ ya, sen ona bak...

– Yok ağabey dedi, öyle değil. Ben hiç yaşamıyorum. Sana nasıl anlatayım bilmem ki... Sen şimdi beni burda görüyorsun ya, gördüğüne bakma, ben yokum. Yaşamıyorum. Yaşamadığımı ilkönce oniki yaşımdayken anladık. Bizim kasabada o zamana kadar hükümet okulu yoktu. Yeni yazının çıktığının devrisi yıl, bizim orda da hükümetin iptidaiye mektebi açıldı. Kasabanın ileri gelenleri çocuklarını bu mektebe verdiler. Babam da kasabanın önde gelenlerinden olduğundan, beni hükümet okuluna yazdırmak istedi. Babam elimden tutup beni okula götürdü. Okulun müdürü, benim nüfus kâğıdımı istedi.

Babam,

– Çıkartmadık. Benim nüfus kâğıdımı versem olmaz mı? dedi.

Müdür,

– Olmaz... deyince babam,

– Canım Müdür Bey, dedi, olmazı var mı bunun? Benim herbişeyim oğlumun sayılır. Ha benim, ha oğlumun...

Olmazmış. Bizim orda, Davut Hocanın eski yazı öğreten okulu var, orda nüfus kâğıdı istemezler.

Babam, Hükümet önündeki dilekçeciye bir dilekçe yazdırttı. Gittik Nüfus Dairesine. Memur dilekçeyi aldı. Bir defter çıkardı. Aradı, babamın kaydını buldu.

– Senin adın Reşit mi?

Babam,

– Evet, dedi.

Memur, önündeki defterden babamın künyesini okumaya başladı:

– Doğum tarihi 1897... Değirmentepe Mahallesi, Tavusbağı Sokak, hane numarası atik 51, cedit 28... 1911’de Hacer’le evlenmişsin. Bir oğlun olmuş, adı Emin... Öyle mi?

Babam,

– Öyle dedi.

Ben,

– Aman baba, bu adam herbişeyi biliyor. Nasıl da biliyor! dedim.

Babam,

– Bilir helbet, bilmez mi, devletin koca bir memuru... dedi. Sonra memura döndü: Oğlum Emin’e nüfus kâğıdı çıkartmak istiyorum. Hükümet mektebine yazdıracağım da... Şimdiye dek ihmal ettik işte...

Memur, babama kuşkulu kuşkulu baktı,

– Ağa, sen ne nüfusu istiyorsun yahu, dedi, senin oğlan ölmüş...

Babam şaşırdı:

– Aman o nasıl söz, benim oğlan işte burda, yanımda...

Memur, defterdeki kayıttan babamın künyesini bir daha okumaya başladı.

– Senin adın Reşit mi?

– Reşit...

– Babanınki de Mehmet mi?

– Evet, o da doğru.

– Hacer’le evlenmişsin, Emin adında bir de oğlun olmuş.

– Evet, doğru.

– Kayıtta hepsi doğru da, bitek Emin’in öldüğü mü yanlış? Kayıtta ölü, biz ölüye nüfus veremeyiz.

Ben ağlamaya başladım. Babam kızdı,

– Sus ulan, dedi, defterin ölü demesiyle adam ölür mü?

– Memur, ölmüşüm diyor ya...

– Varsın desin. Sen benim dediğime bak.

– Sen, “O herşeyi bilir, devletin koca bir memuru,” dedin ya baba...

Ben daha çok ağlamaya başladım.

Memur,

– Defter yalan söylemez, dedi, burda ne yazıyorsa odur. Sizin başka bir hesabınız varsa ben onu bilmem. Burda ölmüş adama nüfus verilmez.

Babam,

– Bizim ne hesabımız olacak? dedi.

Memur,

– Sizde dalavere çoktur, dedi, muhtarla birlik olur, ölüyü diri, diriyi ölü gösterir, türlü dolap çevirirsiniz.

Babam,

– Bizim oğlan ne zaman ölmüş, bir de onu anlasak... dedi.

Memur, defterden okuyup söyledi:

– Birinci Dünya Harbinde askere alınmış. Çanakkale’de 1915’te şehit düşmüş. Askerlik şubesinin üçyüzotuzbire seksenbeş sayılı yazısıyla, kaydını silip nüfustan düşmüşler.

Babam kızdı, memura,

– Efendi, bak o deftere, dedi, ben 1911’de evlenmiş miyim?

Memur,

– Evet, dedi, burda öyle yazıyor, 1911’de evlenmişsin.

– Yahu, evlendiğim gün çocuğum doğsa, 1915’te dört yaşında olur. Dört yaşında çocuk ne zaman büyüdü, ne zaman askere gitti de, ne zaman şehit düştü?

Memur da şaşırdı. Bir bana baktı, bir deftere baktı, bir babama baktı, bir daha deftere baktı,

– Senin oğlun Emin 1896’da doğmuş, dedi. Demek 1915’te şehit düştüğünde ondokuz yaşındaymış.

Babam,

– Oğlan 1896’da mı doğmuş? Aman efendi, ben kaçta doğmuşum, bir de ona bak, dedi.

Memur deftere baktı,

– Sen, dedi, sen 1897’de doğmuşsun.

Babam,

– Aman efendi etme, dedi, ben bizim oğlandan bir sene sonra mı doğmuşum?

Odadaki öteki memurlar da toplandılar başımıza. Hiçbiri işin içinden çıkamadı.

Bizim memur,

– Demek öyle, dedi, defter öyle gösteriyor. Bir yanlışlık var ya, nerde?

Babam, odadaki memurlara,

– Efendiler, dedi, içinizde babasından önce doğan var mı?

Memur kızdı,

– Sen, dedi, herkesin babasını karıştırma. Biz ölüye nüfus veremeyiz, işte o kadar...

Babamla Nüfus Müdürünün odasına gittik. Babam, başımıza gelenleri anlattı. Müdür bizimle aşağı, defterlerin olduğu odaya geldi. İki memurla müdür defterlere bir daha baktılar.

Müdür de,

– Öyle, dedi, kayıtlar öyle. Senin oğlun şehit düşmüş 1915’te... dedi ama bir derin düşünceye de daldı. Sonra, bu, dedi, olsa olsa ancak şöyle olur. Sen evlendiğin zaman aldığın kadın senden yaşlı olur. Dul kadın almışsındır. Kadının senden önceki kocasından Emin adında bir oğlu vardır. Senin üveyi oğlun Emin, senden bir yaş büyüktür. Sen de kayıtta onun babası gözükürsün.

Ben büsbütün ağlamaya, bağırmaya başladım.

Babam,

– Sus ulan, dedi, sen kimin oğlusun, defter mi bilir, ben mi bilirim?

Memur da müdüre,

– İyi buldunuz beyim, öyle olacak... dedi.

Babamın okuması yazması yok ama, memurlara alt olacaklardan değil.

Memur defterden okudu:

– Bekir kızı Hacer... Doğumu, 1904...

Babam,

– Demek bu sizin defterin hesabına göre, dedi, 1904’te karım doğmuş, oğlu Emin de 1896’da doğmuş, öyle mi? Yahu, anasından sekiz yıl önce doğmuş çocuk görülmüş mü?

Defterin hesabına göre ben babamdan bir, anamdan sekiz yıl önce doğmuş oluyordum. Anam da yedi yaşında babamla evlenmiş, evlenmeden onbeş yıl önce de beni dünyaya getirmiş.

Memurlar, müdür, hep defterlerin başına toplandılar. Kafa kafaya verip düşündüler. Müdür, işin içinden çıktı,

– Bu olsa olsa şöyle olur, dedi. Hacer daha önce birisiyle evlenmiştir. Evlendiği adamın, başka kadından Emin adında bir oğlu vardır. Hacer’in üveyi oğlu, kendinden sekiz yaş büyüktür. Sonra kocası ölünce, Hacer üveyi oğlunu sokağa atacak değil ya, alır oğlunu yanına, bu Reşit’le evlenir. O zaman Emin, üveyi anasından sekiz, üveyi babasından bir yaş büyük olur.

Memur,

– Öyle, dedi, olsa olsa öyle olur.

Babam,

– Tövbeee, dedi, yahu bu nasıl hesap? Karım yedi yaşında benimle evlenmiş, benden önce de başka kocaya varmış.

Müdür,

– Peki başka nasıl olur, dedi, daha iyisini sen biliyorsan söyle...

Ben iki gözü iki çeşme ağlar dururum.

Babam,

– Ağlama ulan, Davut Hocanın mektebine gidersin, dedi.

Aradan epiy zaman geçti, büyüdüm. Beni askere çağırmadılar mı? Yahu biz ölüyüz, askerliğimizi de yaptık. Çanakkale’de şehit düştük. Bu nasıl iş? Ölü adam askere gider mi? Dinletemedik. Candarmalar beni tutup askerlik şubesine götürdüler. Babam da ardımdan geldi.

– Bey, bu çocuğun şehitliğine dair nüfusta kayıt var, yaşamıyor. Yaşasa nüfus verirler, dediyse de, şube reisi,

– Karşımda dimdik duran kazık gibi adamı askerden mi kaçıracaksınız?.. diye, beni kıtaya sevk ettirdi.

Askere gidince sevindim. Demek yaşıyorum. İyi. Askerliğimizi bitirdik. Arkadaşlar terhis oluyor, bana tezkere vermezler. Nasıl terhis etsinler? Terhis etmek için, nüfus kâğıdı olacak ki, oraya askerliğini yapmış diye yazsınlar. Benim nüfus kâğıdım yok, bitürlü terhis olamıyorum. Benim birliğim, “Kaydının gönderilmesi” diye, askerlik şubesine yazdı. Bir ay diyende askerlik şubesinden cevap geldi: “Künyesini sorduğunuz şahıs, askerliğini yaparken, 1938 Dersim harekâtında ölmüştür.”

Bölük komutanına,

– Bunda bir yanlışlık var, dedim, ben Dersim’de ölmedim, Çanakkale’de şehit oldum. Siz bunu en iyisi bizim Nüfus Müdürlüğünden sorup doğrusunu öğrenin.

Her ne yaptıksa, bitürlü yaşadığımı ispat edemedim ki, terhis edileyim. Sonunda, askerliğimi yaptığıma dair, elime bir mühürlü kâğıt verip beni saldılar.

Memlekete geldim ki babam ölmüş. Babamın bankaya beşbin, hükümete de ikibin lira vergi borcu varmış. Tek mirasçısı ben olduğumdan, babamın borçlarını ben ödeyecekmişim. Maliye yakama yapıştı. Yahu ben yaşamıyorum. İnanmayan askerlik şubesine sorsun. Ona da inanmayan Nüfus Müdürlüğüne sorsun. Yaşamayan adam, babasının vergisini verir mi?

– Sen Reşit Ağanın oğlu değil misin, babanı inkâr mı ediyorsun?

Yok, inkâr ettiğim yok. Gelgelelim yaşamıyoruz. Anlatamadık, ille babanın borcunu vereceksin. Ben yine de vermeyecektim ya, vermezsem, babamdan miras kalan malları da alamazmışım. Dünya kadar tarla, toprak, ev, dükkân kalmış. Biyerden borç para bulup babamın borçlarını ödedim. Babamdan kalan mirası alıp borçlarını vereceğim. Ben vergi vermeye razıyım. Hiç olmazsa insan yaşadığını anlıyor. Gelgelelim, babamın mirasını bana vermezler. Babamın oğlu olduğumu nasıl ispat edeceğim? Nüfus kâğıdı ister. “Sen yaşamıyorsun ki babandan miras kalsın. Babandan önce ölmüşsün,” diyorlar. Bitürlü yaşadığımı ispat edemiyorum. Yahu ben burda mıyım? Beni görüyor musunuz? Ben dibek tokmağı gibi ayakta mıyım? Ben askere gittim mi? Vergiyi verdim mi?

Onlar para etmez diyorlar. Yaşamaya yaşıyormuşum ama resmen yaşamıyormuşum.

– Ölmedim, diyorum.

– Ölü biliniyorsun... diyorlar.

Yaşadığımı ispat için Asliye Hukuk Mahkemesine başvurdum. Bir de avukat tuttum, karşımıza bir de Hazine avukatı çıkmadı mı? Bu Hazine avukatı, babamdan kalan mallar, mirasçı olmadığından, Hazine’ye kalacak, diyor. Bir tutturmuş, ille de ben ölmüşüm... Benim avukat yaşadığımı söylüyor, öbürü öldüğümü... Çekişip duruyorlar. Hazine’nin avukatı, öldüğüme dair öyle çok belge toplamış ki, artık ben de ölü olduğuma inanacağım nerdeyse. Demek resmen ölmüşüm...

Mahkeme iki yıl sürdü. Nüfus kâğıdı olmadığından biyere girip çalışamıyorum da... Borç gırtlağa geldi. Bigün her nasıl olmuşsa, ben kendimi kaybetmişim, ileri geri söylenmişim. Ne dediğimi hiç bilmiyorum. Beni yakalayıp cezaevine tıktılar. Yahu, siz beni nasıl hapsedersiniz? Ben yaşıyor muyum? Ölmüş adam hapsedilir mi?

– Ulan, ölü olan konuşur mu? Koca herif karşımda, ölüyüm diyor.

Hapse girdiğime sevindim, biliyor musunuz? Hiç olmazsa, insanın yaşadığına inanacağı geliyor. Hapisten çıkınca, kahrettim. Baktım, mirası alacağım yok. Alacaklılar da sıkıştırıyorlar. Aldım başımı Istanbul’a geldim. Bir işe giremiyorum. Bir kızla sevişmeye başladık. Evlenelim dedik. Evlenemem. Yaşamıyorum ki evleneyim... Nüfus Müdürlüğünden ölü diye kaydım gelir. Biz nikâhsız yaşamaya başladık. Neyle geçineceğiz? Fabrikalara giremiyorum, bir iş tutamıyorum. Yerime bir adam buldum, onun adına bir dükkân açtım. Ben resmen ölü olduğumdan kendi dükkânıma sahip olamıyorum. Bir yıl böyle geçti. Dükkânı üzerine yaptığım adam, bütün paraları alıp kaçtı. Kaçsın, bir de vergi geldi mi? Ben o adamla bir sözleşme yaptığımdan vergiler bana geldi. Yaşamıyorum, diyorum, dinleyen yok.

Ne yapacaktım başka... Hırsızlığa başladım. Yakalandık. Resmen ölüyüm derim, dinlemezler. “Ölü çalar mı? Hırsızlık ederken yaşıyorsun...” diyorlar.

İşte böyle... Okula gireceğim, ölüsün diyorlar. Askere alırken, yaşıyorsun diyorlar. Miras isteyince, ölüsün diyorlar. Hapse atacaklarsa yaşıyorum. Evlenirken ölüyüm.

Benimki yine bişey değil. Ben eskiden yaşamışım da, sonra ölmüş görünüyorum. Yani resmen yaşamıyorum. Benim dört çocuğum var, onlar ne yaşıyor, ne de ölü ; dördü de resmen doğmamış. Babaları resmen yaşamayınca, çocuklar doğar mı?.. Üç gün sonra yine hapisten çıkınca resmen yaşayamayacağım.

Gardiyan Yarımporsiyon, düdüğünü öttürdü. Avluda gezinenler koğuşlarına doğru yollandılar. Biz de kalktık.

– Ağabey, dedi, yaşasak ne olacak... İş, memleket yaşasın. Öyle değil mi? Biz yaşasak da olur, yaşamasak da... Tek memleket sağolsun, memleket yaşasın da...

Komisyoncu

Sârim Beylerle Mihri Beylerin köşkleri Kozyatağı’nda yan yanadır. Bu iki köşk, iki komşuya babalarından, onlara da büyükbabalarından kalmıştır. İkisi de “paşazade”dir. Sârim Beyin köşkü altı dönümlük bir bahçenin içindedir. Mihri Beyin köşkü de, bahçesi de komşusununkinden küçüktür, ama daha bakımlıdır. Geçen yaz, köşkün damı aktarıldı, yağmur olukları değiştirildi, dış kaplamalara tahin rengi yağlı boya çekildi, panjurlar da vişneçürüğüne boyatıldı.

Sârim Beylerin köşkü büyük olmasına büyük ama, bakımsız. Ondört odalı köşk... Hergün biyanı yıkılıyor. Dam akar, kaplamalar çürür, sıvalar dökülür. İçindekiler de, her kış köşkün bir odasını bırakır, daha içerdeki odalara çekilirler.

İki komşu da kalabalıktırlar. Sârim Beyin köşkünde onbir, Mihri Beyin köşkünde sekiz kişi vardır. Gelen giden, kalan, yiyen içen misafirler de cabası...

İki aile birbirleriyle çok iyi geçinirler. Ama zaman zaman da küsüşür, darılırlar. Bu dargınlıklar biriki ay sürer. Sonra bigün iki komşu ya evlerinin önünde yada yolda birbirlerini görürler. Aralarında hiç, ama hiçbişey geçmemiş gibi selamlaşırlar, hal hatır sorarlar.

– Sabah şerifler hayırlı olsun Sârim Beyciğim...

– Vay beyefendiciğim, Allah ömürler versin efendim. Nasılsınız, afiyettesiniz inşallah?..

– Hamdolsun efendim, duacıyız. Zatıâliniz nasılsınız efendim?

– Çok şükür. Hanımefendi de, çocuklar da iyiler ya?..

– İyiler efendim. Teşekkür ederiz. Sizinkiler ne âlemde?

Bu konuşma ayaküstü, beş on dakika sürer.

Dargınlığın üzerinden biriki ay geçti mi, ikisi de dargınlıklarını, neden ve niçin dargın olduklarını unuturlar.

Gerçekten de, onların birbirlerine darılmaları için aralarında ne önemli, ne önemsiz bişey geçer. Durup dururken, önce Mihri Beyle Sârim Bey darılırlar, sonra iki aile birbirleriyle konuşmaz. Bu dargınlığın sebebi hiç belli değilse de, ille ikisinden birini suçlu göstermek gerekirse, suçlu Mihri Beydir. Yok yere bahçe kapısını tamir ettirir. Oysa bahçe kapısı yepyenidir. Sârim Beye inat olsun diye kapıyı tamir ettirir. Sârim Beylerin bahçe kapısı dökülmüş, kala kala iki direk kalmıştır. Kendisi parasızlıktan böyle bir kapıyı tamir ettiremezken, Mihri Beyin yepyeni kapıyı tamiri, Sârim Beye dokunur. Komşusunu kıskandırsın, ezsin diye bunu yaptığını sanır, alınır. Böylece darılırlar. Ondan sonra birbirleri aleyhine söylemedik söz bırakmazlar. Aradan bir zaman geçer. İki komşu biyerde karşılaşırlar. Eski dargınlıklarını hemen unutup konuşmaya başlarlar. Bu konuşmanın sonu hep şöyle biter:

– Sârim Beyciğim, bu akşam bize teşrif eder misiniz? Çoktanberi oturup konuşmadık.

– Rahatsız etmez miyiz?

– Aman efendim, rica ederim. Şeref verirsiniz. Yemeğe buyurun. İki kadeh içeriz. Çocukları da bekliyoruz.

– Hayhay efendim, rahatsız ederiz.

– Memnun oluruz efendim.

O akşam Sârim Beyler, Mihri Beylere gider. Ertesi gece Mihri Beyler, Sârim Beylere gider. Artık iki köşk sanki bir evmiş gibi hep birarada yaşarlar. Ama Mihri Bey durup dururken bir dargınlık yaratır. Ne mi yapar? Bir bahçıvan tutar, köşkün bahçesine çimenler, çiçekler ektirir. Sârim Beye kalırsa, bahçenin düzenlenecek hiçbir yeri yoktur. Cennet gibi biyer. Sârim Beyin altı dönüm bahçesini yabani otlar sarmış, burası bir yangın yerine dönmüşken, komşusunun o güzel bahçe için bir bahçıvan tutması insanlığa sığar mı? İki aile, hiç kavgasız, sessiz sessiz birbirlerine darılırlar.

Aradan yine bir zaman geçer, yine barışırlar ; daha doğrusu dargınlıklarını unuturlar. Mihri Bey, ya köşkü boyatır, ya bahçe duvarlarına parmaklık çeker, ya damı aktartır, yani dargınlık çıkaracak bişey yapar. İki aile darılırlar. Barışırlar, yine darılır, yine barışırlar. Otuz yıldanberidir, bu böyle sürüp gider. Ne zamana kadar? Şimdi öğreneceğiniz en son dargınlıklarına kadar... Bu dargınlıktan sonra iki aile hiçbir zaman birbirleriyle konuşmadılar.

Sârim Bey, doğrusu, iyi insandır. Kimsenin kötülüğünü istemez. Üstelik komşusu Mihri Beyi de çok sever. Nasıl sevmesin? Bütün çocuklukları, gençlikleri, hep birarada geçmişti. Kopmaz hatıralarla birbirlerine bağlıydılar. İki köşkün çocukları da ellerinde doğup büyümüştü.

Sârim Bey, komşusuyla dargınlıklarına bir son verecekti. Öyle ki, iki aile artık birbirlerine hiç darılmayacaklardı. Sârim Beye göre de bunun bitek yolu vardı. O da köşkünü Mihri Beyinki gibi tamir ettirecek, boyatacak, yenileştirecek, bahçesini bir düzene sokacaktı. Ama ne yapsın ki parası yoktu. İki aile arasında hiçbir kırgınlığın çıkmaması için Nişantaşı’ndaki babadan kalma apartmanı satıp parasıyla bu düşündüklerini yapacaktı. Doğrusu, bu, Sârim Bey için büyük fedakârlıktı ama, komşu hatırı için buna katlanacaktı.

Sârim Bey ailesi, emekli aylığı, bir de babadan kalma ev, dükkân, apartman kiralarıyla geçiniyordu. Nişantaşı’ndaki apartmanı satınca gelirleri azalacaktı ama, hem bunca yıllık komşularıyla aralarında dargınlık, kırgınlık çıkmayacak, hem de yaz kış oturdukları köşk onarılacaktı. Daha bikaç yıl bu bakımsızlık böyle sürerse, koca köşk kendiliğinden yıkılıp gidecekti.

Sârim Bey bu kararı almak için düşüne düşüne uykusuz geçen bir gecenin sabahında giyindi, yola bakan pencerenin önüne oturdu. Gözü Mihri Beylerin sokak kapısındaydı. Mihri Bey kapıda gözükünce, o da hızla kalkıp aşağı indi, bahçeyi geçti. Bahçe kapısının önünde, iki eski komşu karşılaştılar. İlk konuşan Mihri Bey oldu.

– Vay efendim, sabah şerifler hayırlı olsun, Sârim Beyciğim. Şükür görüştürene. Nerelerdesiniz a efendiciğim?..

– A canım efendim, hiç sormayın. Vallahi haklısınız. Affınızı dilerim, ziyaretinizde kusur ettik.

Bütün dargınlıklar unutulmuştu. Sârim Bey komşusunu akşam yemeğine çağırdı. Mihri Beyler sevinerek geleceklerdi.

Sârim Bey hemen yola çıktı. Taksim’de büyük bir emlak komisyoncusuna gitti. Nişantaşı’ndaki apartmanını satmak istediğini söyledi.

– Kaç kat beyefendi?

– Dört. Her katta dört oda, bir salon...

Komisyoncuya istediği bütün bilgileri verdi. Sonra birlikte gidip apartmanı gördüler.

Komisyoncu,

– Kaç liraya kadar müşteri bulursak satalım beyefendi? diye sordu.

Sârim Bey içinden ikiyüzbin lira geçiriyordu. O kadar bile vereceklerini ummuyordu ya, ne olur ne olmaz, belki daha çok eder diye,

– Vallahi apartman fiyatları hakkında hiç bilgim yok, dedi.

Pahalıya satmak komisyoncunun işine geliyordu. Ne kadar pahalıya satarsa alacağı komisyon da o kadar artacaktı.

– Üçyüzbine satsak, iyi mi? diye sordu.

– İyi... dedi Sârim Bey.

Komisyoncu adresini aldı, Sârim Bey gitti. Öğleden sonra aynı komisyoncuya Mihri Bey geldi.

– Bir apartman almak istiyorum, dedi.

– Çok güzel efendim. Nerelerde olsun?

– Osmanbey, Nişantaşı... O civarlar.

– Kaç kat?

– Dört olsa yeter.

– Elimizde istediğiniz gibi bir apartman var. Hemen şimdi görebiliriz, isterseniz.

– Şimdi vaktim yok. Yarın gelirim, saat dörtte.

Mihri Bey çıktı. Akşam köşküne döndü. Bütün köşktekiler, Sârim Beylere misafirliğe gittiler. İki aile de çok sevindi. O gece pekçok şeylerden konuştular ; Doğu Almanya ile Batı Almanya’nın birleşmesinden, Istanbul’un taşıt darlığından, hünkârbeğendi için patlıcanın nasıl ezileceğinden, lüferin Boğaz’da hangi mevsimde tutulacağından, herşeyden konuştular. Geceyarısından sonra Mihri Beyler komşu köşkten ayrılırken, ertesi akşam için Sârim Beyleri çağırdılar.

Ertesi gün, Sârim Bey, müşteri bulundu mu diye komisyoncuya uğradı.

Komisyoncu,

– Bulduk efendim, yarın size sonucu bildireceğim, dedi.

Sârim Bey umutla komisyoncudan çıktı, o gün saat 16’da Mihri Bey komisyoncuya geldi. Komisyoncuyla gidip Nişantaşı’ndaki apartmanı gördüler.

Mihri Bey,

– Fiyatı nedir? diye sordu.

Pahalı satmak komisyoncunun işine geldiğinden,

– Sahibi üçyüzellibin istiyor, dedi.

Mihri Bey bu parayı uygun buldu. Ama daha ucuza alabilmek umuduyla,

– Çok... dedi.

– Bikez sahibiyle konuşalım efendim. Yarın teşrif edin, sonucu söylerim.

O gece Sârim Beyler, Mihri Beylere gittiler. Yediler, içtiler, konuştular. Lale soğanlarından, gül aşısından, kadınların etek modasından, son para ayarlamasından, iç politikadan, dış politikadan, farelere karşı en tesirli zehirin hangisi olduğundan, herşeyden konuştular. Sârim Beyler komşu köşkten ayrılırken, ertesi gece için Mihri Beyleri çağırdılar.

Ertesi gün komisyoncuya ilkin Sârim Bey geldi. Daha bikaç kelime konuşmuşlardı ki, kâtibi, komisyoncuya göz etti.

Komisyoncu, kâtibine,

– Öbür odaya al! dedi.

Öbür odaya alınan Mihri Beydi. Apartmanı satacak olanla alacak olanın arasında ince bir ara duvar vardı. İkisi de yan yana iki odadaydılar. Komisyoncu önce Sârim Beyi savdı, sonra da Mihri Beyle konuştu.

O gece Sârim Beylerde toplanıldı. Yediler, içtiler, konuştular. Gençliğin terbiyesizliğinden, Galatasaray-Fenerbahçe maçından, çöpçünün evlere uğramadığından, Gelincik cıgaralarının bozulduğundan, bir yerli filmden, herşeyden konuştular.

Mihri Beyler geceyarısına doğru Sârim Beylerden ayrılırken de ertesi akşam için komşularını yemeğe çağırdılar.

İki eski komşunun dostluğu böylece iki ay kadar sürdü. Sârim Bey de, Mihri Bey de hergün komisyoncuya gidiyorlardı. İkisinin de aynı zamanlarda geldiği oluyordu. O zaman komisyoncu, karşılaşmamaları için onları ayrı odalara alıyordu. Çünkü ikisinin de adreslerini öğrenmiş olduğundan, bu iki adamın Kozyatağı’nda komşu köşklerde oturduklarını biliyordu.

Her iki aile köşklerden birinde oturup, yiyip içip, konuşuyorlardı. Ama, herşeyden konuşuyorlardı.

Birbirlerini görmeden, komisyoncunun aracılığıyla, Sârim Beyle Mihri Bey anlaşmışlardı. Apartman 310 bin liraya satılacaktı. Komisyoncu hem alıcıdan, hem satıcıdan yüzde ikişerden onikibinbeşyüz lira alacaktı.

Sârim Beyle Mihri Bey, alıcı satıcı olarak ancak tapu dairesinde karşılaştılar. Takrir verildi. Paralar ödendi. Sıra komisyoncunun parasını vermeye geldi.

Mihri Bey,

– Ayıp değil mi birader, dedi, bu parayı bana komisyoncuya verdirmeseydin olmaz mıydı? Gece gündüz beraberiz. Boyuna gevezelik eder durursun, neden apartmanı satacağını söylemedin?

Sârim Bey de komisyoncuya parayı verdikten sonra, Mihri Beye,

– Asıl sana ayıp, utan!.. dedi. Her gece cır cır ötersin. Durmadan konuşursun. Ulan, bikez de apartman almak istediğini söylesene!.. Yazık değil mi bu paraya?

O günden sonra, iki eski komşu bir daha hiç barışmamak üzere darıldılar. Şimdi ikisi de hiç durmadan birbirlerinin arkasından atıp tutuyor, en olmadık sözler söylüyor.

Yürüyün Yiğitler

Sinekmiş, pireymiş, tahtakurusuymuş, orda öyle şeyler yok. Yazı sonbahar, sonbaharı da kış gibi biyer. Kışını görmedim, ne gibidir artık bilmem. Bizi o köye İpraamağa çağırmıştı. Atların üstünde, dağ yolunda kıvrıla kıvrıla, çamların arasından çıktık da çıktık. Heheyyy... İnsan orda, atın üstünde kendini Köroğlu sanıyor. Döne döne çamlı tepeler arasından geçip doruğa doğru yükseldikçe insanın boyu uzuyor, omuzları genişliyor, göğsü şişiyor. Hani nerdeyse, elini uzatıp ak bulutlara mendil diye burnunu sileceksin. Ama yalnız kendinize böyle oluyor, karşınızdakine bişey olduğu yok. Sizden başka herkes olduğu gibi duruyor. İçimden, “Bre savulun!..” diye bağırasım geliyor.

Karşımda da bağıracak kimse yok ama, olsun, içimden öyle geliyor işte... Dağlara doğru bağıra bağıra git. Baktım, kendimi tutamıyorum yüksek sesle bir türkü çağırmaya başladım.

Biz dört memuruz, bir de bize yol gösteren köylü, hepimiz beş atlı. Önce şurdan burdan konuşurken, arkadaşlardan biri, bir kavgasını anlatmaya başladı. Oysa kavga edecek biri de değil. Sıska mı sıska, hızlı bir yel esse yere devrilecek. Elli kilo ya gelir ya gelmez. Bir gece evine giderken karşısına biri çıkmış, yolunu kesmiş. Adamla boğuşmaya başlamışlar. O anlatıyor, biz biyandan atların üstünde dağ yolundan tırmanıyoruz. Arkadaş da anlatıyor ha anlatıyor. Karşısına çıkan birken iki olmuş. Birine bir yumruk atmış, öbürüne bir tekme...

Aradabir benim at tökezliyor. Çamların seyrekleştiği yerlerden, taa altımızdan akan koca dereler sicim gibi incelmiş görünüyor. Aşağıdaki yamaçlarda tiftik sürüleri var ; her tiftik keçisi böcek kadar küçük görünüyor. Yükseldikçe büyüyoruz, biz büyüdükçe bizden başka herşey küçülüyor.

Arkadaş anlatıyor. Derken, o adamlar üçleşmiş. Dağa çıka çıka yükseldikçe, üzerine saldıranların sayısını da artırıyor. Biri daha çıkmış karşısına, dört kişi olmuşlar. Dördü birden üzerine atılmışlar. Bir birine, bir ötekine, bir daha ötekine... Hepsi yerde.

Yükseliyoruz. Aşağılarda aradabir köyler görünüyor. Köyleri al, rozet diye yakana tak, öyle küçülmüşler... Bana öyle geliyor ki, adımımı uzatıp bir atsam, bu tepeden karşı tepeye geçivereceğim, öyle uzamış, devleşmişim sanıyorum.

Arkadaş anlatıyor. Sonra kardeşim, önüne çıkıp yol kesenler var ya, dörtken beş olmuşlar. Bir başka arkadaş ona,

– Yanında tabanca filan yok muydu? diye sordu.

– Var, diyor, tabanca da var, bıçak da var, kama da var, muşta da var...

Arkadaşın bir topu eksik, biraz daha yükselsek, “Yanımda bir de kırkikilik top bataryası var...” diyecek.

– Peki, çeksene tabancayı.

– Amma yaptın, ben öyle beş on kişiye tabanca çekmeye tenezzül eder miyim? Yumruğum ne güne duruyor? Aldım ayağımın altına, efendime söyleyeyim...

Burcu burcu çam kokuları arasında boyuna yükseliyoruz. İçimden ikidebir, “Savulun!..” diye bağırasım geliyor.

Hani bir bağırsam, sesimden uçan kuşlar yere düşecek sanıyorum. Bağırmamak için kendimi zor tutuyorum.

Arkadaş anlatıyor. Sonra karanlıktan beş kişi daha çıkmış, bunlar olmuş on kişi...

Bizim arkadaş,

– Ulan teker teker gelmeyin, erkekseniz, bölük bölük, tabur tabur gelin!.. diye bir yürümüş üzerlerine. Yakaladığını savuruyormuş, savurduğu havada uçuyormuş. Derken olmuş bunlar elli kişi...

Arkadaş,

– Elli kişi olunca, diyor, yavaş yavaş kavganın tadı çıkmaya başladı...

Ellisini de döve döve pestilini çıkarmış, katmış önüne, davar gibi sürmüş.

Başka bir arkadaş,

– O bişey mi? Ben bir zamanlar... diye başlıyor.

Sinemada canı sıkılmış. O koca sinemada kaç kişi varsa, hepsini döve döve sinemadan sürmüş çıkarmış, filmi bibaşına seyretmiş.

Daha öbürü,

– Ben, diyor, bir zamanlar... Bir çocuğu ezilmekten kurtarmıştım. Çocuk tiren yolunda oynuyor. Baktım, karşıdan da motorlu tiren son hızıyla geliyor. Yetişmesem çocuğu ezecek. Hemen koştum, tireni bir göğüsledim kardeşim... Lokomotifi kaldırıp attım. Makiniste de, “Önüne baksana ulan!..” diye iki tokat patlattım...

Hiçbirimiz de bu palavralara, “Çüüüş!..” demiyoruz da, arkadan da biz bişey anlatacağımız için,

– O daha bişey değil, ben bir zamanlar... diye kendi hikâyemize başlıyoruz.

Atlar dağa tırmanıyor. Yükseğe çıktıkça huyumuz değişti. Hiçbirimiz, beş on kişiyi dövmeye tenezzül etmiyoruz.

Yüksele yüksele, ata ata, İpraamağa’nın köyüne geldik. Bizi karşıladılar, konuk odasına aldılar. Üçer dörder şilte üst üste konmuş. Bizi bu şiltelerin üstüne buyur ettiler. Soğuktan benim çenelerim birbirine vuruyor, arkadaşların da öyle... Oysa ağustos ayındayız.

O köyde bitek şişman, göbekli adam yok. Hepsi iri, bir bileği, bizim üçümüzün bileği kadar. Zayıf ama, kemikli, sırım gibi adamlar.

Akşam yemeğini İpraamağa’nın evinde yedik. Sofaya dört tane kocaman bakır sini kuruldu. Çoluk çocuk sinilerin başına oturdular. Tam otuzaltı kişi. Hepsi de İpraamağa’nın soyundan. İpraamağa’nın yalnız yirmisekiz torunu var.

İpraamağa,

– Memmeeet!.. diye seslendi mi, sofradan dört beş Mehmet birden,

– Buyur dede!.. diye fırlıyor.

İpraamağa çok yaşlanmış, biyanına da inme inmiş. Buyüzden biraz peltek konuşuyor, bir bacağını da sürüyerek yürüyor. Torunlarının adını hatırlamıyor da, bir Mehmet, bir Ahmet diyor.

O gece konuk odasında kaldık. Ertesi gün bizi su başına götürdüler, bir toklu kızarttılar. Yedik, içtik... Ama hava bize soğuk geliyor. Biyandan titriyoruz, çenelerimiz atıyor, biyandan da,

– Ben bir zamanlar...

– Ben bir zamanlar... diye atıp tutuyoruz.

Köyden ayrılacağımız sabahtı ; arkadaşlardan biri,

– Bunların arasında mutlaka kan davası vardır, komşu köylerle bunlar kan davalıdırlar, dedi.

Hepimiz de öyle düşündük. Burada insanın parmakları, öyle, adam boğmak, şamarlamak gibi bişey istiyor. İnsan kendini dev sanıyor.

Kahvede buluşup ordan yola çıkacaktık. Biz kahveye vardık. Köylüler de orda. Az sonra İpraamağa da, bacağını sürüyerek geldi. Yürürken koca bir yaşlı çınar gövdesi yıkılmış da suda sürükleniyor gibi...

Arkadaşlardan biri,

– İpraamağa, dedi, sizin öteki köylerle aranızda kan dâvası filan var mıdır?

İpraamağa,

– Yoktur, dedi, bizim buraları kan davası nedir bilmezler. Şükür öyle kötü şeyler töre olmamış.

Şurdan burdan konuşulurken İpraamağa,

– Lakin kavgamız vardır, dedi. Ama eskiden... Şimdi barışgörüş olduk. Bize atla iki saat çeker bir köy vardır. Benim çocukluğumda, yaylak işinden aramız bozuldu. Bizim yaylağa sahip çıkmışlar. Bizim sürüleri yaylağa sokmamışlar. Allah rahmet eylesin, dedem bunu duyunca, peh peh... Gene bu kahvedeydik,

– Ne durursunuz, kuşanın yiğitler!.. diye bir nida etti, hep kuşandık, bindik atlara.

Ben o sıra onüç, ondört varım. Vurduk atlara tepmiği. Baktım, anam benden ileri gider. Verdim kamçıyı ata, anamı geride kodum. Anam, “Oğul, hele geri dur!” dediyse de dinlemedim. Bir baktım, anam gene geçti beni... Neyse, biz bunlarla İniklerbel’de karşılaştık. Onlar da kuşanmış, üstümüze yürürler. Düze varınca çarpıştık. Bir iyi dövüşmüşüz. Bizden altı yiğit döküldü. Onlardan daha çok. Bu vuruşmanın üstüne, o yıl yaylağı bölüştük. Ertesi yıl bu yaylak işinden bir vuruşma daha oldu. Bizden dökülen olmadı, onlardan üç yiğit düştü.

Dört yıl iki köy arasında çarpışma sürdü. Sonra yaşlılar aramızı buldu, barıştık. Bu barışma üzerine, onlardan bir delikanlı, bizden bir kızı istedi. Verdik. Düğün onların köyünde. Gündüz meydan, gece koca ev düğün yeri oldu. Ortada Çingene karısı oynuyor. Derken bizim delikanlılardan biri, şarkıcıdan bir şarkı istedi.

O köyden bir delikanlı,

– Önce benim istediğim şarkı çığırılacak... dedi.

Bunu duyunca dedemin,

– Ne duruyorsunuz yiğitler, davranın!.. diye bağırmasıyla, silahlara el attık.

Başladık vuruşmaya. Kıran kırana bir iyi dövüşmüşüz. Bizden iki yiğit eksildi. Onlardan zayiat çok...

Bizim buralarda şükür kan davası töre olmamış. Sonra oğul, bizim aramız gene açıldı bunlarla. Bir zaman sonra yaşlılar araya girdi, gene barıştık. Derken gene bigün bu kahvede oturuyoruz.

Bir avrat seğirtti,

– Heyyy, bıyıklarınızı kazıtın da köçek olun. Ne durursunuz, bizim arkı, tarlalarına çevirmişler!.. diye bağırdı.

Dedem o sıra rahmetli olmuş. Babam bunu duyunca, avradın suratına iki şamar atıp, kahvedekilere,

– Yürüyün yiğitler!.. diye bir bağırdı ki, gök gürlemiş gibi...

Hep fırladık, kuşanıp atlanıp üzerlerine yürüdük. Bunları köyde bastırdık. İyicene kapıştık. Vuruş de vuruş... Dövüş ha dövüş... Benim avrat, rahmetlik, sopayı kapmış, bir girişmiş ki, bre aman... Bizden dört yiğit yitirdik, onlardan hesabı bellisiz. Arkı bizden yana çevirdik. Devrisi yıl, onlar gene arkı kendi tarlalarına döndürmez mi? Yürüyün... Beş yıl bu ark yüzünden çarpıştık. Sonra, bir onlara, bir bize arkı dönderip anlaştık.

Bizim buralarda kan davası töre olmamış şükür... Sonra oğul, bigün kahvede otururken duyduk ki, bunlar baltaları almışlar, bizim odunluk ormana girmişler, çamlara baltayı çalarlarmış. O sıra babam rahmetlik olmuş.

Ben bunu duyunca,

– Daha durur musunuz, kuşanın yiğitler!.. diye bir nağra çektimdi, atlılar birden yola düzüldü.

Dörtnala bunların üstüne vardık. Aldüzü’nde bunlarla bir çarpıştık. Kıran kırana bir iyi vuruştuk. Bizden on yiğit düştü, onlardan bellisiz. Bunları odunluktan sürdük. Duyduk ki ertesi yıl gene gelmişler... Yedi yıl bu çarpışma sürdü. Sonra araya yaşlılar girdi, uyuştuk. Odunluğu ikiye bölüştük. O gün bugün aramız iyi... Kavga dövüş yok. Hele kan davası buralarda hiç töre olmamış...

Biz de atlarımıza binip gitmek üzereydik ki, karşıdan biri koşarak geldi,

– Duydunuz mu heey, diye bağırdı, kulağınıza kurşun mu aktı? Pınazlılar, Halkçılara oy vermişler.

Bunu duyar duymaz, o inmeli İpraamağa bir ok oldu da yerinden fırladı,

– Ne? Halkçılara mı oy vermişler? Bre... Davranın yiğitler!.. Ne durursunuz, tez kuşanın!.. Yiğit olan yürüsün!.. diye bir bağırdı ki, kahvenin camları zangırdadı.

Az önce, bacağını sürüyen İpraamağa, keklik gibi sekerek seğirtti. Köyün içinde,

– Yiğitler yürüyün!.. Yiğitler davranın!.. Kuşanın yiğitler!.. diye nağralar duyulmaya başladı.

Gözle kaş arasında alanı atlılar doldurdu. İpraamağa en önde, oğulları, torunları da atlara binmiş... On yaşındakiler bile hep atlı. Kadını erkeği at üstünde,

– Yürüyün!.. diye bağırdı.

Bize yol gösteren köylü de onlarla birlikte vuruşmaya gitmişti. Biz de dört memur, atlarımıza bindik, yola düzüldük. Soğuktan tir tir titriyorduk. Çenelerimiz atıyordu. Bir zaman sessiz sessiz gittik. Elli kişiyi önüne katıp kovaladığını söyleyen arkadaşa,

– Sonra ne oldu, o elli kişiyi ne yaptın? diye sordum.

Dişlerini birbirine vurarak,

– Donuyorum, donuyorum yahu... dedi.

– Elli kişi ne oldu?

– Elli demedim, on kişi dedim...

Dağdan düze inince, bir daha sordum.

– Karanlıkta bana öyle gelmiş, beş kişiymişler, dedi.

Öbür arkadaşlar,

– Atıyorsun... dediler.

– Yok, vallahi atmıyorum, dedi, geceleyin karşıma bir adam çıkmıştı ama, benim için mi çıkmıştı, yoksa başka bişey için mi, anlamadım... Ben hızlı hızlı ondan uzaklaşınca, o da arkamdan bakakalmıştı.

Musluklar Açık Kalmış

Istanbul’a bir aylığına izinli gelmiştim. Ankara’daki dairemin alt katında oturan komşumuzdan bir telgraf geldi:

“Muslukları açık bırakmışsınız.”

Evden çıkarken muslukların hiçbirini açık bırakmadığımı çok iyi biliyordum. Arasıra böyle kazalar oluyordu. Sular kesiliyor. Muslukları açık bırakıp unutuyorum. Geceleyin sular gelince, evin içi göl oluyor, haydi sular aşağı kata... Onun için evden çıkarken muslukları iyice yoklamıştım. Hem musluklar açık kalmış diye Ankara’ya dönemezdim ya...

Ben de bir telgrafla cevap verdim:

“Bir çilingire kapımı açtırıp lütfen muslukları kapatın.”

Aradan onbeş gün kadar geçti, bu kez apartman sahibinden bir telgraf geldi:

“Muslukları açık bırakmışsınız.”

Şakaysa, tatsız şaka... Musluklar açık kalmış diye nasıl vazgeçebilirim yıllık iznimden? Onbeş gündür sular şakır şakır akmıyor ya... Öyleyse bütün Ankara’yı su basmış olmalı, gazeteler yazardı.

Apartmanda telefon da yok, yıldırım telgrafı çektim:

“Bir çilingire kapıyı açtırıp muslukları kapatmanızı rica ederim, saygılar...”

Aradan bir hafta daha geçti, bu kez mahalle muhtarından bir telgraf:

“Muslukları açık bırakmışsınız.”

Acaba havagazı musluğunu mu açık bırakmıştım? Ama öyle olsa, ne diye bana telgraf çeksinler? Dışarda duran havagazı saatinden keserler havagazını... Bir yıldırım telgrafı da muhtara:

“Rica ederim, bir çilingire kapıyı açtırın. Olmazsa kırın. İçeri girip kapatın muslukları. Saygılar.”

İznim bitip Ankara’ya döndüm. Evimde bütün musluklar kapalı. Ama döşemeler ve yerdeki bütün eşya sırılsıklam... Kapının kilidine baktım, hiç zorlanmamış, açılmamış... Dört yıldır oturmakta olduğum bu apartmandaki komşularım beni çok severlerdi, ama dönüşümden sonra bana ters ters bakmaya başlamışlardı.

Bir akşam merdiven başında karşılaştığımız alt kattaki komşum,

– Sizden hiç böyle şey ummazdık... dedi.

Cevap vermeme fırsat kalmadan evine girdi.

Apartman sahibi de, ailelerin oturduğu apartmanımızdan çıksanız iyi olur, yollu bir mektup gönderdi.

Sokakta karşılaştığımız muhtar, selam bile vermeden,

– Mahallenin namusu iki paralık oldu... deyip yürüdü.

Ben Istanbul’a izinli giderken, bizim bakanlıktaki memur arkadaşlardan biri,

– Sen nasıl olsa gidiyorsun, senin katın anahtarını bana ver. Yer sıkıntısı çekiyorum... demişti.

Arkadaştır, kırılmaz. Anahtarın birini verirken, eve kadın arkadaşını getirirse, konu komşuya karşı çok dikkatli olmasını rica etmiştim.

Arkadaşım anahtarı geri vermeye gelmişti.

– Yahu, muslukları yoksa sen mi?.. derken sözü ağzımdan aldı,

– Ah hiç sorma... dedi, anlattı.

Bizim işyerinin şefi, benim katın anahtarının onda olduğunu öğrenince, “Aman kardeşim, yandım... Gayet namuslu bir aile kadını, evli de olduğundan, otele razı olmuyor... Ocağına düştüm,” diye, anahtarı verdiğim arkadaşa yalvarmış.

Şef, karısından, o aile kadını da kocasından korkuyor. Onun için hava kararınca otomobille gelip gölge gibi benim kata girmişler. Sabah karanlığında kimse görmeden çıkacaklarken kadın birara elini musluğa atmış, su yok... Telâşla musluğu da açık bırakıp evden çıkmışlar. Bütün gün şakır şukur sular akmış. İşte o zaman alt kattakiler bana telgraf çekmişler. Aynı gün benden yıldırım telgrafı alınca, yanlarına muhtarla iki komşu, bir de çilingir alıp kapıyı açmışlar, musluğu kapayıp çıkmışlar. Bikaç gün sonra anahtarı verdiğim arkadaşım bir kadınla eve gelmiş. İçkili olduklarından gece içleri yanmış, haydi musluğa, ama sular akmaz... Sarhoşlukla musluğu da açık bırakmışlar. Yine şakır şakır sular alt katlara akmış. Ama bu kez işin rengi değişmiş. Evde ben yokum. Komşular da muslukları kapamış. Eee, bu sular nasıl akıyor? Ev sahibi de kuşkuya düşmüş, haydi bana ikinci telgraf... Benden cevap alınca, bu kez yanlarına karakoldan da iki polis alıp kapıyı çilingire açtırmış, muslukları yine kapatıp bir de tutanak düzenlemişler ki, ben ilerde bir zarara uğradığımı iddia etmeyeyim: “Falan kişiler ve memurların huzurunda çilingire kapı açtırılıp eve girildi ve musluklar kapatıldıktan sonra evden çıkılarak kapı kilitlendi.”

Gelgelelim, bikaç gün sonra yine aşağı katlara şakır şakır sular akınca, aaaa, bu ne? Şaşırmışlar... Kimisi, evde su perisi var demiş, kimisi hortlak, cin peri demiş, kimisi de hırsız girmiş olmalı demiş... Üçüncü telgrafı bana muhtar çekmiş. Benim yıldırım telgrafla cevabım geceleyin geldiği için, muhtar, ev sahibi, bikaç polis, komşular, çilingire kapıyı açtırıp geceyarısından sonra benim eve merakla doluşmuşlar. O saatte şehirde sular kesilmiş olduğu için su akmıyor ama, sabahleyin nasıl olsa sular gelince musluklar akacak... Az önce bizim şefle aile kadını olan evli sevgilisi gölge gibi, yine içeri girmişler. Ayaklarının ucuna basarak yürüyorlar... Yürekleri küt küt çarpıyor korkudan: Aman birisi duydu mu, aman birisi gördü mü... Perdeler sıkıca inik. Hem içiyorlar, hem birbirlerine dert yanıyorlar.

– Ruhumu anlamıyor... diye kadın kaba kocasından yakınırken, bizim şef,

– Benimki de benim ruhumdan anlamıyor şekerim... diye karısından yakınmaya başlamış.

– Canım...

– Öyle korkuyorum ki...

– Korkma, ben varım şekerim...

– İnanayım mı?

– İnan bana... Ebediyen...

İşte tam bu sırada, çilingir kapıyı kurcalamaya başlayınca, sevgililer neye uğradıklarını şaşırmışlar.

Kadın,

– Eyvah basıldık, kocammm!.. diye çığlık atarken, şef de,

– Sen kocana boş ver, gelen karımsa, ikimiz de yandık, bizi parçalar... diyerek çırpınıyormuş.

– Ah biliyordum başımıza geleceği! Namusum iki paralık oldu...

– Ulan, namusu bırak da şimdi, çabuk şeyini giy!.. Nerde benim şapkam?

– Pantolonunu giymeden şapkanı mı giyeceksin? Önce ayakkabılarını giy!..

– Mahvoldum...

– Bırak onu, o benim donum...

– Ayol, benim kombinezonum, dur çekme, yırtacaksın...

– Basıldık... Bu namussuz benim karımdır...

– Asıl benim kocam olacak namussuzdur, görürsün... Sutyenimi bırak...

– Bastonum nerde? Yine dairede mi unuttum yoksa, tuh...

– Bastonu bırak da, önce şu donunu giy...

– Canım, bastonu giyecek değilim elbet, üstlerine yürürüm bastonla!

– O benim çorabım, benimkini giyiyorsun...

– Gözlüğüm nerde, gördün mü? Gözlüksüz göremiyorum ki... Bırak ulan kıravatımı.

– Ulan mı? Ne dedin, ulan mı? Ama demin ş’aparken böyle konuşmuyordun... Hep cicim, yavrum, şekerim, diyordun...

– Bırak ağlamayı zırlamayı şimdi, çabuk toparlan...

– Ne olacak, elin herifinden insana hayır gelir mi? Namussuz herif beni iğfal ettin... Alçak!

– Hah, bağır, bağır da boynuzlu kocan duysun, belki seni affeder. Asıl benim gibi temiz bir aile babasını iğfal eden sensin, yuvamı yıktın... Saat kaç oldu acaba, ben daireye de geç kaldım... Bakan duyarsa, vallahi beni kovar...

Onlar böyle çekişip dururken, çilingir kapıyı açıyor, önde üç polisle kalabalık takım taklavat içeri dalıyor. Karşılarında yabancıyı görünce,

– Hırsııız! diye bağırıyor muhtar.

Hırsız lafını duyan polisler geri çekiliyorlar ki kapıdan, hırsız da çıkıp savuşsun sağlıkla... Neyse, muhtarın aklı başına gelip,

– Sen kimsin, ne işin var burda? Ben sana şimdi gösteririm! diye çıkışıyor bizim şefe.

Bizim şefin de sersemliği geçmiş, ama daha pantolonunu giymeden,

– Asıl ben sana şimdi gösteririm... diye muhtarın üstüne yürüyor...

Neyse, kimin kim olduğu anlaşılıyor, iş tatlıya bağlanıyor.

Arkadaşım bana bunları anlatıp anahtarı geri verdi. Ben de ona karyolanın altında bulduğum bir kasıkbağı ile yarısı yırtılmış korseyi verdim:

– Bunlar da şefle, aile kadınının olacak. Burda unutmuşlar...

Evin namusunu kurtarmak için, bu olaydan sonra, başka bir eve taşınmak zorunda kaldım.

Resmî Elbisenin Cayırtısı Başka Olur

Anlatacağım olay hepimizin başına gelebilirdi. İşte bu hepimizin başına gelebilecek olay, içimizden herhangibirinin başına gelmiş. O herhangibiri de bir dar gelirlidir.

Konumuzu canlandıran dar gelirlinin tek kat elbisesi varmış. Kişinin tek kat giyeceği oldu mu, yazlığı değil, önce kışlığı düşünür. Onun da tek elbisesi kışlıkmış. Yaz gelince, üç yıl önce tersyüz edilmiş eski kışlık elbise naftalinlenir, yüklüğe kaldırılırmış. Yazın, Tanrı bile dar gelirlilerden yana çıkar. Bizim dar gelirlimiz, yaz sıcaklarında bir keten pantol, bir kısa kollu gömlekle işyerine gider gelirmiş. Ama geçen yaz bütün memurlara İçişleri Bakanlığından – biz de gazetelerde okumuştuk – bir genelge gelince iş değişmiş. Bu genelgede memurların işbaşında “Ciddi ve resmî kıyafetli” olmaları buyruluyormuş. “Ciddi kıyafet” nedir? Önü ilikli ceket, düğümü gırtlak üzerine oturmuş boyunbağı... Halk, şu boyunbağı denilen hiçbir işe yaramaz pahalı ipe “medeniyet yuları” diye ne güzel bir ad takmış.

Bu genelge gelince memurlar başlamışlar konuşmaya:

– İçişleri Bakanının hakkı var. Memurların iki yakasını biraraya getirmek istiyor.

– O iş kıravatla olmaz, Battal Gazi gelse, bizim iki yakamızı biraraya getiremez.

– Sende de öyle bir yaka var ki kardeşim... O yakaya Bakan ne yapsın?

– Geçen akşam kahvede oturuyorduk. Bir kabadayı çıktı ortaya: “Var mı bileğimi bükecek kabadayı? Erkek olan çıksın ortaya!” diye bağırdı. Kahvede de, Tanrı eksikliğini göstermesin, epiyce erkek varmış. Başladılar bilek güreşi yapmaya. Kardeşim, herifte de ne bilek varmış! Mübarek bilek değil, tiren makası, yakaladığı eli, bir tuttu mu, küt diye masanın mermerine yapıştırıyor. Bir kahve dolusu erkek, kabadayının bileğiyle baş edemedi. İyice tepem attı, “Arkadaş, buraya baksana,” diye seslendim. Bizim masada oturanlar, “Aman kendine gel. O, senin bildiklerinden değil, kuvvet cambazıdır. Onu zincirle bağlarlar da, zincirleri söker... Yürüyen otomobili bir eliyle durdurur!” dediler. Benim gözüm dönmüş... Kuvvet cambazı, muvvet cambazı dinler miyim... Kabadayı yalpalaya yalpalaya yanıma geldi. Ağzının sol kıyısından tükürür gibi, “Ne var?” dedi. “Sen kabadayı mısın?” dedim. “Beğenemedin mi?” dedi. “Sen erkek misin?” dedim. “Evelallah,” dedi. Kahvedeki arkadaşlar, geçim sıkıntısına dayanamayıp intihar etmektense, bir kabadayının elleri arasında can vermek istediğimi sanıyorlar. Kabadayıya şöyle dedim: “Arkadaş, ben bir dar gelirliyim. Aydan aya elime dokuzyüzotuz lira geçer. Bilek yatırmak marifet değil. Şu benim iki yakamı biraraya getir ki, ben de senin yiğit olduğunu anlayayım.”

Herif de şakadan anlar takımından değilmiş. “Sen on lira koy, ben yüz lira!” demez mi? Herkes bize bakıyor. Artık dönmek de olmaz. Daha o gün de aylığı almışız. Gitti bizim on lira. “Şaka ettim arkadaş,” desem, kabadayı beni ezecek. Ben on lirayı çıkardım, kabadayı yüz lirayı çıkardı. Paraları, mızıkçılık olmasın diye önceden kahveciye verdik. Kimin dediği çıkarsa parayı alacak. Kabadayı, “Saat tutun. Bir dakikada bu herifin iki yakasını biraraya getiremezsem, bana da Mevlanakapılı Arap Ali demesinler!” diye bağırdı. Bağırmasıyla, “Haaayt!..” diye bir nağra patlatıp üstüme saldırdı. Ne dersiniz arkadaşlar, bir dakika bile sürmedi. Kabadayı yapışmasıyla ceketimin iki yakası cart diye kopup herifin iki elinde kaldı. Öylece bitse iyi, kabadayı hızını alamayıp sırtüstü yere uzandı, bacakları havaya geldi. Kahvede bir kahkahadır koptu. Kabadayı da yattığı yerden gülüyor. Oysa herif, şakacının biriymiş. Yüz lirayı gözden çıkarmış da, benimle alay edermiş. Yüz lirayı bana uzattılar. Gelgelelim ben bitmişim. Korkudan elim ayağım zangır zangır titriyor. “Önce bir su verin kendime geleyim,” dedim. Kabadayı ne dedi biliyor musunuz? “Bilirdim ama, bu kadar çürük olduğunu bilmezdim. Arkadaş senin iki yakanı cihan şampiyonu Hergeleci İpraam olsa biraraya getiremez,” dedi. Herif de yakamı kendi söktü sanıp şişiniyor. Elbise tersyüz edile edile, yıkana yıkana, temizlene ütülene, bizim ceketin yakası, bir hızlı yel üfürse de şunun yakasından düşüp kurtulsam diye bahane arıyor. Benim ceket, fındık zarına, ceketin yakası da pervane kanadına dönmüş. Bir lodos yeli esse, karga kanadı gibi, yakam pır pır uçar.

– Yüz lirayı aldın mı?

– Almaz mıyım? O gece, kabadayının şerefine güzelce bir de rakı içtim.

Herneyse, işbu genelge üzerine sözünü ettiğimiz dar gelirli, tek elbisesi olan kışlık takımı ağustos ortasında yüklükten çıkartıp, havalandırıp, sırtına geçirmiş. Başka ne yapabilir, buyruk yüksek yerden. “Aylık yetmiyor...” dese, “Beğenmiyorsan istifa et!” derler.

Bizim dar gelirlimiz ciddi kılığa bürünmüş ama biyandan sıcak, biyandan iş, biyandan sıkıntı, kan ter içinde kalmış. Ciddiliğin çoğu, hamamın göbektaşı gibidir, insanı terletir. Dar gelirli içerde terlemiş, dışarda üşümüş. Hastalanmış, iyileşmiş, yine hastalanmış. Bakmış olacağı yok, “İki su içeriz az yeriz, ekmeği banar tuz yeriz,” demiş, bir de yazlık elbise yaptırmış.

Gele gele ocak ayının sonuna gelmişiz. Dar gelirli bir sabah evinde uyanmış, işine gidecek. Bir de bakmış elbiseler yok, ne yazlığı, ne kışlığı... Hırsızın, uğursuzun bile namuslusu olur. Hey gidi alçak, bula bula soyacak dar gelirlinin evini mi buldun? Haydi karnın açtı diyelim, elbisenin birini al sat da karnını doyur ; ötekini ne diye çalarsın?..

Bizim dar gelirli kalmış mı evde... Karısı koşup karakola söylemiş, olur molur demişler, bakarız makarız demişler, tutarız mutarız demişler, yakalarız makalarız demişler.

Dar gelirli evde mapus kalmış. Para yok, başka elbise alsın. İki gün, beş gün... İşyerindekiler, “Aman bizim arkadaş ne oldu?” diye merak etmişler. Başta müdür, iki memur, dar gelirli arkadaşlarının evine gitmişler. Kadıncağız, böyle böyle oldu diye kocasının başına geleni, olup biteni anlatmış.

Müdürle memurlar,

– Vah vah vah!.. Kendisi şimdi nerde? demişler.

– İçerde.

– Yanımıza neden gelmiyor?

– Gelemez.

– Neden?

– Başka elbisesi yok.

– Canım, biz yabancı değiliz, pijamayla gelsin.

Kadın ezilmiş, büzülmüş. Dar gelirlinin pijaması da yokmuş. Adam, karısının bir eski entarisini sırtına geçirip, ortaoyununda “zenne” rolüne çıkar gibi arkadaşlarının yanına gelmiş. Bizim dar gelirlinin de hani maşallahı var ; iri mi iri, geniş mi geniş... Karısı dersen ufak mı ufak, cılız mı cılız... Bayanın entarisi, o iriyarı kocasına artık nasıl olmuş, düşünün. Adam, arkadaşlarının olduğu odaya girerken, her adım attıkça, üstündeki karısının daracık entarisi, izci trampeti gibi tempoyla part cart, part cart diye sesli sesli sökülürmüş.

İnsan dediğin “haddini hududunu” bilmeli. Sen bir garip dar gelirlisin, böyle boy bos senin nene gerek!.. Ayağını pantolonuna, kolunu ceketine göre uzatsana...

Müdürle iki memur, arkadaşlarını bu kılıkta görünce başlamışlar gülmeye. Bizim dar gelirli güldükçe, üstündeki entari part cart sökülüyor. Adamcağız kırk yılda bir gülecek, ona da dar entari elvermiyor. Kendini tutamayıp gülse söküle söküle daracık entari üstünden büsbütün dökülecek, striptize çıkmış gibi cıscıbıl ortada kalacak.

Konuklar güler ha güler... Züğürdün gülüşü de birbirine olur.

– Geçmiş olsun... deyip konuklar gitmiş.

O dairede çalışan yirmiyedi memur, üçer beşer lira toplayıp aralarında yüz liracık denkleştirmişler elbise aramaya başlamışlar. Yüz liraya, elbisenin eskisi değil, fotografı bile yok. Araya taraya bir eski elbise bulmuşlar ama, o da bizim dar gelirliye olmaz. Bir hafta elbise aramışlar. Sonunda bizim dar gelirliye uyan kullanılmış bir elbise bulabilmişler. Gelgelelim bu elbisede hiç mi hiç ciddiyet yok. Çünkü izcilerin oymak beyi elbisesiymiş. Adamın vücuduna uyan, yüz liraya bir o elbiseyi bulabilmişler. Kimisi, “Bu elbise olur,” demiş. Kimisi, “Bu elbise resmî dairenin ciddiyetini bozar,” demiş.

Müdür, erkek modasından anlarmış,

– Olmasına olur ama, 23 Nisan Çocuk Bayramında geçit töreninde olur. Başka zaman olmaz! demiş.

Yine aramışlar taramışlar ; dar gelirliye tam uygun bir elbise bulmuşlar. Ismarlama gibi oturmuş üstüne. Hem bu beribenzer elbise değil. Siyah kalın çuha ceket, reye pantolon. “Görülen lüzum üzerine” emekliye çıkarılan bir valinin elbisesi olacak. Elbise, resmî olmasına çok resmî, ciddi olmasına çok ciddi, yalnız 1918 modeli. Varsın olsun. Bizim dar gelirli giyince, bir tanımayan uzaktan görse, Kral Faruk geliyor sanır. Dar gelirli kolalı ak gömleğin yakasına kara boyunbağı oturtup çuha ceketi, reye pantolonu giyince iyice ciddi olmuş. Öyle ciddi ki, al dar gelirliyi, büyükelçi diye İran Şahı’na yolla!

Sokağa çıkınca doğruca karakol budur diyerek kapıdan girmiş. Komiser, polisler karşılarında kalıplı, okkalı birini görünce, ya mebustur, ya vali, diye fırt ayağa fırlamışlar.

– Buyurunuz efendim, emirleriniz?

Dar gelirli bakmış, işler yolunda:

– Filan yerde, şu numaradaki eve hırsız girmişti. İki kat elbise çaldı. On gün oldu. Hırsızları tuttunuz mu?

– Hırsız mı? Evet... Hırsız mı gerekliydi?.. Başüstüne!.. Şöyle buyurmaz mısınız? Beş dakika istirahat buyurun.

Dar gelirli,

– Hırsızı çabuk bulun!.. deyip yürümüş.

O resmî elbise içinde bizim dar gelirli olmuş bir başka adam. Daireye gelmiş. Masanın başına geçmiş. Bir kurum bir kurum, bir çalım bir çalım... Sandalyesine otururken kahveciye herzamankinden başka bir sesle,

– Çaaay!.. diye bağırmış.

Sonra eğilmiş ki sandalyeye otursun...

“Caaarrrt!..” diye bir ses duyulmuş. Reye pantolonun ağı boydan boya sökülmüş. Öyle bir cayırtı, içerki odadan müdür bile duymuş da, ne oluyor, diye dışarı fırlamış.

O gündenberi, dairede memurlar hep bunu hatırlar da gülerlermiş. Bizim dar gelirli şöyle diyormuş:

– Yahu arkadaşlar, bunca yıldır kaç pantolonumun ağı söküldü. Ama hiçbirinin cayırtısı böyle olmadı. Hiçbiri böyle cayırdamadı. Ne dersiniz, resmî elbisenin cayırtısı bile bir başka oluyor. Pantolonu böyle cayırdarsa kimbilir içindeki nasıl cayırdar...

İşte size, bir dar gelirlinin başından geçmiş gerçek bir olay.